<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Kurumsal Java on Ömer Özkan</title>
    <link>https://omerozkan.net/etiket/kurumsal-java/</link>
    <description>Recent content in Kurumsal Java on Ömer Özkan</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>tr</language>
    <lastBuildDate>Sun, 12 Aug 2012 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://omerozkan.net/etiket/kurumsal-java/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Hedefim Kurumsal Java</title>
      <link>https://omerozkan.net/hedefim-kurumsal-java/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Aug 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://omerozkan.net/hedefim-kurumsal-java/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Bilgisayar mühendisliği okuyan her öğrencinin veya mezunun bir alan seçmesi ve o alanda uzmanlaşması gerekir.
Her alanda uzmanlaşmak mümkün değildir. Bilgisayar mühendisliği çok genel bir alan.
Üniversitelerimizde malesef herşeyin temeli anlatılıyor.
Uzmanlaşmak için bir alan seçip o alanda okuldan bağımsız bir şekilde ilerlemek gerekiyor.
Mezun olduğumuzda ise 0. basamaktan başlıyoruz. Bütün bunların farkına varınca benim de bir seçim yapmam gerekti.
Bazı alanlarda çalışıp birşeyler öğrenmeye çalışınca hiç bir alanda ilerleme kaydedemediğimi farkettim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2. Sınıfın başlangıcında böyle bir arayışa girdim. “Hangi alanı seçmeliyim?”  sorusunu bütün bir yıl boyunca kendime sordum.
Seçim yaparken genelde mühendisler, piyasada en çok kullanılan teknolojilere, programlama dillerine doğru yöneliyorlar.
Tabiki de haklılar. Beni de piyasa oldukça etkiledi. Fakat bunun önünde seçmem gereken alan sevdiğim bir alan olması gerekiyordu.
Sevmediğim bir işte olgunlaşmam mümkün değildir. 3. sınıfa başlamadan kararımı verdim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;İlk teknik serviste çalışmaya başlamıştım. Başta oldukça zevkli gelse de bir süre sonra sıkılmaya başladım.
Ardından web siteleri yayınlamaya başladım. Daha sonra ilk “Merhaba Dünya”yı PHP ile yazdım.
Hemen ardından MySQL ile CRUD işlemleri gerçekleştirdim. Web o zamandan beridir benim için vazgeçilmez oldu.
O zamanlar web ve masaüstü programcılığı popülerdi. Nedense masaüstü programcılığına pek ilgim olmadı.
Web sayfaları oluşturmak daha zevkli geliyordu. Yine o zamanlar, GNU/Linux’a ilgi duymaya başladım.
Tabiki GNU/Linux’un içerisine girince açık kaynaklı ve özgür yazılımları kullanmaya başladım.
GNU/Linux, Windows işletim sistemine göre daha cazip geliyordu.
Başta alışmak için zorluk çeksemde performansı ve esnekliği ile benim için vazgeçilmez oldu.
Seçimlerimi etkileyen 2 önemli faktör; birincisi web ikincisi ise GNU/Linux oldu.
Bu yüzden Microsoft’un teknolojileri hiç ilgimi çekmedi. Java’nın ne olduğunu neler yapılabildiğini öğrendim.
Bu dil o zamanlar öğrenmek istediğim programlama diliydi. Lise hayatı böyle geçti.
Web sayfaları geliştirdiğim için HTML, CSS ve Javascript gibi teknolojileri de öğrenmek zorunda kaldım ve aynı zamanda web tasarım da yaptım.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Üniversiteye başladığım ilk yılda nesne yönemli programlama (Object-Oriented Programming) öğrenmeye başladım. C++ ile algoritmamı daha da geliştirdim.
C++ sevdiğim keyif aldığım programlama dillerinden biridir.
Veritabanı sistemleri çok ilgimi çektiğinden veritabanı ile ilgili bir dalda uzmanlaşmayı düşünüyordum.
Daha sonra mobil programlama öğrenmek istedim. Fakat çalışacak zaman ayırmadığım için mobil konusunda herhangi bir çalışma yapmadım.
Aslında bunun sebebi Java’yı bilmememden kaynaklanıyordu. Java ortamını ve programlama dilini öğrenmeye başladım.
Okulda öğrendiğim C# .Net hiç ilgimi çekmedi. Aynı şekilde masaüstü programcılığı da. O zamanlar Python da ilgimi çekmeye başlamıştı.
Hatta 6 bölüm Python kitabı okudum :) Java dili öğrenmeye devam ederken. Php ile MVC öğrenmeye başladım.
Zend Framework’ü tercih ettim. İşlerin ne kadar kolaylaştığını gördüm. Kararımı vermiştim: Java, Python, Ruby ve PHP.
2. Sınıfın bitmesine yakın bu kadar programlama dili yerine tek bir dil öğrenmeye karar verdim. Bu kararım Java oldu.
Java ile birçok şey öğrenirken Özcan Acar‘ı takip etmeye başladım.
Test güdümlü yazılım, refactoring, çevik yöntemler, tasarım şablonları vs derken yazılıma bakış açım değişmeye başlamıştı ve
katıldığım Linux yaz kampında JavaEE’yi yakından tanıma fırsatı buldum. Yazılıma bakış açım artık tamamen değişti.
Kendimi hiç böyle mutlu hissetmemiştim. Öğrenecek bir sürü güzel şeyler var.
Bir sürü programlama dili öğrenmek yerine kurumsal java ve java web teknolojilerinde uzmanlaşmak, kurumsal javanın derin sularında yüzmek istiyorum.
Proje yöneticiliği gibi alanları da düşündüm. İlerde bu alanda da belki çalışabilirim ama kesinlikle yazılımı bırakacağımı düşünmüyorum.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kararım tabiki kurumsal java oldu. Okul döneminin geri kalanında olmazsa olmaz yazılım prensipleri, test güdümlü yazılım,
çevik yöntemler, refactoring gibi konulara ayıracağım. JavaEE konusunda öğrenmeye devam edeceğim.
Veritabanı konusunda da fazla detaya girmeden PostgreSQL öğrenmek istiyorum.
Aynı şekilde JVM üzerinde çalışan Groovy programlama dilini de öğrenmek istiyorum.
Java ile geliştirirken groovy işime yarayabilecek araçlardan biri olduğunu düşünüyorum.
Programlama dillerini dostum olarak görürüm. En iyi dostum ise Java.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>