<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Tasarım on Ömer Özkan</title>
    <link>https://omerozkan.net/etiket/tasar%C4%B1m/</link>
    <description>Recent content in Tasarım on Ömer Özkan</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>tr</language>
    <lastBuildDate>Tue, 15 Mar 2016 05:48:56 +0200</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://omerozkan.net/etiket/tasar%C4%B1m/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Yeni Tasarım Yeni Blog</title>
      <link>https://omerozkan.net/yeni-tasarim-yeni-blog/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Mar 2016 05:48:56 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://omerozkan.net/yeni-tasarim-yeni-blog/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Merhabalar&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uzun zamandır blog yazmıyordum. Bunun en büyük sebebi iş hayatı vs dışında yeni bir yapıya geçmek istememdi.
Bu yüzden öncelikle öncelikle hem tasarımı hem de blog altyapısı değiştirdim.
Yoğunluğun da verdiği etki yüzünden gecikmeli de olsa bugün yeni tasarımı yayınladım.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;İlk blogumu 2008 yılında yayınlamıştım. O zamanlar bloglar popüler olmaya başlamıştı. Bense sadece kendim için bir
web sayfası oluşturmak istedim. Daha sonra yazılım mühendisliği ile ilgilenmem ve üniversite ile birlikte birçok
içeriği çöpe atıp tekrar tekrar yeni yazılar yayınladım. Bu arada birçoğunun tasarımını da kendim yapıp front-end
implementasyonlarını da kendim yaptım. Bu blog da öyle :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Önceki tasarımı yaptığım zamanlar, mobil cihazlar popülerleşmeye başlasa da mobil siteler henüz popüler değildi.
Bootstrap CSS framework&amp;rsquo;u o zamanlar hatırlıyorum. Fakat genelde kendi stillerimi oluşturmayı tercih etmiştim.
Benim ilk front-end&amp;rsquo;le uğraştığım zamanlarda tablo ile yapılan sitelerin sayısı az değildi.
Mezun olduktan sonra o temayı yeniledim fakat yine mobil cihazlar için uygun değildi. Önceki temayı geliştirdikten
sonra tamamen back-end teknolojilerle ilgilendim. Uzun bir aradan sonra tekrar front-end e girdim. Normalde daha koyu
renkleri seviyordum bu tasarımda Sadık&amp;rsquo;ın da baskısıyla daha açık renkleri tercih ettim. Yine aynı şekilde sade bir
tasarım tercih ettim. Tamamen yazıyı okuma odaklı bir tasarım oldu. İlk defa bir CSS framework&amp;rsquo;u Semantic UI&amp;rsquo;yu tercih ettim.
Artık günümüzde bu araçlar başarılı ve kesinlikle kullanılması gerekiyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bu değişimde altyapı da değişti. Şu an bu web sayfası tamamen statik dosyalardan oluşuyor. Evet Wordpress kullanmayı
bıraktım. Bir daha da kullanmayı düşünmüyorum. Php ile ilgili tek bağım da ortadan kalkmış oldu. Statik dosyalardan
oluştuğu için birçok yerde host edebilirim. Şimdilik github ile devam edeceğim. Bu arada gitlab&amp;rsquo;ın da bu konuda
başarılı olduğunu ve ücretsiz private depo verdiğini de söylemeden geçmeyeyim. Bu arada statik sayfaları üretmek için de
&lt;a href=&#34;http://gohugo.io/&#34;&gt;hugo&lt;/a&gt; kullandım.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bu arada içeriklerin bir kısmını da restore ettiğimi söylemeliyim. Bazı yazıları tamamen kaldırdım. Bazıları ise yenilenmek
üzere bekliyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bu benim yeni blogumda ilk yazım. Bundan sonra yazılımla ilgili birçok konuda paylaşımda bulunacağım. İlerde video da
paylaşmayı düşünüyorum. Çok yoğun bir insanım ama zaman buldukça paylaşım yapmaya devam edeceğim. Aynı şekilde bu tasarımda
farklı farklı değişikliklere uğrayabilir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bir sonraki yazıda görüşmek üzere&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>