<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Etkinlik on Ömer Özkan</title>
    <link>https://omerozkan.net/etiket/etkinlik/</link>
    <description>Recent content in Etkinlik on Ömer Özkan</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>tr</language>
    <lastBuildDate>Thu, 09 Apr 2015 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://omerozkan.net/etiket/etkinlik/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Gradle ile Proje İnşası Semineri</title>
      <link>https://omerozkan.net/gradle-ile-proje-insasi-semineri/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Apr 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://omerozkan.net/gradle-ile-proje-insasi-semineri/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.ozguryazilimgunleri.org.tr/2015&#34;&gt;Özgür Yazılım ve Linux Günleri 2015&lt;/a&gt;, İstanbul Bilgi Üniversite&amp;rsquo;sinde gerçekleşti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bu etkinliğe ben de &amp;ldquo;Gradle ile Proje İnşası&amp;rdquo; başlıklı sunumum ile katıldım.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;konu-özeti:a5b41cfc4337942d13e42c5c56de025f&#34;&gt;Konu Özeti&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Gradle, Java dünyasının popüler inşa sistemlerinden biridir.
Popüler inşa sistemleri Ant ve Maven ile uyumlu olmakla beraber, bir programlama dili Groovy ile yapılandırılması sağlanarak esnek bir sistem sunar.
Gradle&amp;rsquo;ın getirdiği yenilikler, bağımlılık yönetimi, derleme ve paketlemenin nasıl yapıldığı, esnek yapısı,
maven ve ant ile kıyaslanması, task&amp;rsquo;ların nasıl yazıldığı, avantajları ve dezavantajları konular örneklerle anlatılmıştır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sunum dosyasına aşağıdaki bağlantılardan ulaşabilirsiniz:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;slideshare:a5b41cfc4337942d13e42c5c56de025f&#34;&gt;Slideshare&lt;/h3&gt;

&lt;div class=&#34;ui embed&#34;&gt;
    &lt;iframe src=&#34;//www.slideshare.net/slideshow/embed_code/key/69EIZbNvE07HIH&#34; width=&#34;595&#34; height=&#34;485&#34;
            frameborder=&#34;0&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34;
            style=&#34;border:1px solid #CCC; border-width:1px; margin-bottom:5px; max-width: 100%;&#34; allowfullscreen&gt;
    &lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;ui hidden divider&#34;&gt;&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Git ile Sürüm Takibi Semineri</title>
      <link>https://omerozkan.net/git-ile-surum-takibi-semineri/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://omerozkan.net/git-ile-surum-takibi-semineri/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.ozguryazilimgunleri.org.tr/2014/&#34;&gt;Özgür Yazılım ve Linux Günleri 2014&lt;/a&gt;, İstanbul Bahçeşehir Üniversite&amp;rsquo;sinde gerçekleşti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bu etkinliğe ben de &amp;ldquo;Git ile Sürüm Takibi&amp;rdquo; başlıklı sunumum ile katıldım.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;konu-özeti:b564fd3e9d582c7db3f459c6b697741a&#34;&gt;Konu Özeti&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Yazılım projelerinde sürüm takip/kontrol sistemi (VCS) araçları olmazsa olmaz araçlardır.
En popüler özgür sürüm takip sistemlerinden biri olan GIT ile nasıl sürüm takip yapıldığını,
merkezi ve dağıtık sürüm takip sistemlerini, dağıtık yapısı,geliştiricilerin kendi yerellerinde de commit yapabilmesi,
çalışma akışı, git ve svn karşılaştırması, conflict çözümü, uzak sunucu ile nasıl çalışıldığı,
git ile çalışma yöntemleri,en sık kullanılan komutları, karşılaşılan bazı problemlerin çözümleri,
özgür araçları ve Gitlab konuları anlatılmıştır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sunum dosyasına aşağıdaki bağlantılardan ulaşabilirsiniz:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;pdf:b564fd3e9d582c7db3f459c6b697741a&#34;&gt;PDF&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Pdf dosyasını indirmek için &lt;a href=&#34;https://omerozkan.net/sunumlar/git-ile-surum-takibi.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;buraya&lt;/a&gt; tıklayınız.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;slideshare:b564fd3e9d582c7db3f459c6b697741a&#34;&gt;Slideshare&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;div class=&#34;ui embed&#34;&gt;
    &lt;iframe src=&#34;//www.slideshare.net/slideshow/embed_code/key/HxzDuKwnXS5vvD&#34; width=&#34;595&#34; height=&#34;485&#34;
            frameborder=&#34;0&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34;
            style=&#34;border:1px solid #CCC; border-width:1px; margin-bottom:5px; max-width: 100%;&#34; allowfullscreen&gt;
    &lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;ui hidden divider&#34;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Özgür Yazılım ve Kurumsal Java Semineri</title>
      <link>https://omerozkan.net/ozgur-yazilim-ve-javaee-semineri/</link>
      <pubDate>Mon, 27 May 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://omerozkan.net/ozgur-yazilim-ve-javaee-semineri/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;4 Mayıs 2013 tarihinde Mustafa Kemal Üniversite&amp;rsquo;sinde Özgür Yazılım &amp;amp; GNU/Linux ve KurumsalJava &amp;amp; Web Teknolojileri başlıklı seminerler verdim.
Katılım sayısı hava sıcaklığından dolayı düşük olsa da yine de istediğim seminer ortamını buldum.
Çünkü öğrenmek isteyenler olunca ben de elimden geleni yapmak istedim. Çoğunluk 1. sınıf öğrencilerinden oluşmaktaydı.
Bu özgür yazılım semineri için güzel olsa da JavaEE semineri için dezavantajdı. Çünkü Java malesef okulumuzda 3. sınıfta anlatılıyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Öncelikle “Özgür Yazılım” semineri ile başladım. Özgür yazılımın ve açık kaynak yazılımların ne tür bir yazılım olduğunu
ve lisanslarından bahsettim. Özgür yazılımın doğuşunun hikayesini de anlattım.
Daha sonra GNU/Linux hakkında daha önce hiç Linux kullanmamış kişilere yönelik tanıtım gerçekleştirdim.
Bu seminer zamanında tamamlamayı başardım ancak JavaEE semineri hiç de öyle olmadı :)
Dinleyenlerin çoğunluğu 1. sınıf olduğu için Java teknolojilerinden bahsederken bazı kavramlar hakkında da bilgi vermek zorunda kaldım.
Örneğin persistence katmanında kullanılan teknolojilerden bahsederken ORM’nin ne olduğunu anlatmak zorunda kaldım.
Fakat beni baya yordu açıkçası. Süreyi de baya aşmak durumunda kaldım.
Seminerlerin sonunda ise söz verdiğim gibi “Test Güdümlü Geliştirme”yi de anlattım. Birlikte roman rakamları katası yaptık.
Katılımcıların hiç birinin Java bilmemesine rağmen, TDD’nin doğası gereği çok verimli geçti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hem katılımcılar için hem de benim için güzel tecrübe oldu.
Katılımcıların yazılıma bakış açısını değiştirdiğimi düşünüyorum.
En azından kurumsal java’yı tanıma fırsatı buldular. Umarım gelenler yazılıma hakkını vererek iyi bir yazılımcı olurlar.
Benim açımdan da çok iyi bir tecrübe oldu. Özellikle JavaEE seminerini detaylı bir şekilde anlatabildiğimi görerek birçok
konuda bilgi sahibi olduğumu anladım. Diğer taraftan da yaklaşık 4 saat ayakta kalmak da beni mahvetti.
Linux yaz kampında Hakan hocanın (Hakan Uygun) neler yaşadığını anlayabiliyorum :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sunumların içeriğinin birçoğunu &lt;a href=&#34;https://www.ozguryazilim.com.tr&#34;&gt;Özgür Yazılım A.Ş.&lt;/a&gt; firmasının yaptığı &lt;a href=&#34;http://topluluk.ozguryazilim.com.tr/sunumlar&#34;&gt;sunumlar&lt;/a&gt;dan
aldım. Seminerler konusunda da tavsiyelerini esirgemedikleri için burdan da teşekkür ediyorum.
Sunumları aşağıdaki linklerden edinebilirsiniz.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://omerozkan.net/sunumlar/ozgur-yazilim.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Özgür Yazılım ve Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://omerozkan.net/sunumlar/kurumsaljava.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Kurumsal Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;slideshare:9bca51cfe4f1f522d373652315ef8a90&#34;&gt;Slideshare&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;özgür-yazılım-ve-linux:9bca51cfe4f1f522d373652315ef8a90&#34;&gt;Özgür Yazılım ve Linux&lt;/h3&gt;

&lt;div class=&#34;ui embed&#34;&gt;
    &lt;iframe src=&#34;//www.slideshare.net/slideshow/embed_code/key/Jj95uRITPMjhv8&#34; width=&#34;595&#34; height=&#34;485&#34;
            frameborder=&#34;0&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34;
            style=&#34;border:1px solid #CCC; border-width:1px; margin-bottom:5px; max-width: 100%;&#34; allowfullscreen&gt;
    &lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;ui hidden divider&#34;&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;kurumsal-java:9bca51cfe4f1f522d373652315ef8a90&#34;&gt;Kurumsal Java&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;div class=&#34;ui embed&#34;&gt;
    &lt;iframe src=&#34;//www.slideshare.net/slideshow/embed_code/key/K1xxNf1LPcfYz4&#34; width=&#34;595&#34; height=&#34;485&#34;
            frameborder=&#34;0&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34;
            style=&#34;border:1px solid #CCC; border-width:1px; margin-bottom:5px; max-width: 100%;&#34; allowfullscreen&gt;
    &lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;ui hidden divider&#34;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Akademik Bilişim 2013</title>
      <link>https://omerozkan.net/akademik-bilisim-13/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Jan 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://omerozkan.net/akademik-bilisim-13/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Akademik Bilişim, 1999 yılından beri INETD tarafından her yıl organize ediliyor.
Seminerler ve konferanslardan önce 4 günlük kurslar düzenleniyor.
Ben de bu yıl akademik bilişimde yerimi aldım.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Akademik Bilişim 13, Antalya Akdeniz Üniversitesi’nde yapıldı. Katılmayı çok istediğim etkinliklerden biriydi.
Yalnız bütünleme sınavları ile çakışması bizler için büyük bir problem oldu.
Fakat Akademik Bilişim için riske değer diye bazı bütünlemeleri bıraktım ve akademik bilişime katılmayı tercih ettim.
Kurs konusunda da kararsızdım. Çünkü birçok güzel kurslar vardı. Kurslar paralel olarak yapılıyor.
Bu yüzden sadece birini seçmek zorundasınız. Zamanda yolculuk yapabilsem muhtemelen geriye dönüp bütün kurslara katılmayı tercih ederdim :).
Kurslardan 3 tanesi uygun geldi: PostgreSQL, Android ve Clojure. Bir yazılımcı olduğum için Android ve Clojure daha ağır basıyordu.
Bir yandan da PostgreSQL öğrenmek istiyorum. Çünkü bitirme projemin veritabanı postgres olacak.
Android ise Javacı olmama rağmen framework’ünü sevmemiştim.
Android’i bu şekilde eledim. Fakat yine kararsız kaldım.
Ben de uzunca düşündüm ve veritabanı yöneticisi (DBA) olmak isteyen arkadaşların önünü kapatmama düşüncesi ile Clojure’u tercih ettim.
Özellikle fonksiyonel programlamayı öğrenmek istiyordum. Clojure zaten öğrenmek istediğim programlama dillerinden biridir.
Postgres’i de hem Devrim Gündüz’ü tanımak hem de veritabanını geliştirmek için düşünüyordum.
Clojure’a kayıt oldum fakat yeterli sayıda olmadığı için tekrar bir tercih yapmam gerekiyordu.
Hiç düşünmeden postgresi tercih ettim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antalya’ya birkaç arkadaş gidecektik fakat bütünleme sınavları ve diğer nedenlerden dolayı bana sadece İlhan* eşlik etti.
Oraya ulaşmak için otobüsü tercih ettik. Hep Antalya yolundan (Hatay-Antalya) kötü diye bahsederlerdi. Gerçekten öyleymiş.
Yol baya yorucu geçti. Antalya’ya vardığımızda Linux yaz kampında tanıştığım Nursel* ve arkadaşı Duygu* ile buluştuk.
Kayıt, yurda yerleşme vs derken, yağmurda baya bir ıslandık. Gece doğru düzgün uyuyamadığım için yorgun düşmüştüm.
Fakat bütün sınavlarım o gece açıklanması ve sonuçların olumlu olması kursa daha rahat katılmamı sağladı.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Öncelikle kurstan bahsedersem Devrim hoca sayesinde kurs baya eğlenceli geçti. Hem eğlendik hem öğrendik.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;ui left floated bordered medium image content-image&#34; src=&#34;https://omerozkan.net/images/post/akademik-bilisim-13/postgres-kursu1.jpg&#34;
     alt=&#34;Postgresql sınıfı&#34; /&gt;
Benim açımdan postgres kursu yazılımdan farklı konuları ele aldığımız için çok güzel geçti. Çünkü yeni şeyler öğrendim.
Bu arada PostgreSQL’in kısa adı POSTGRES’tir. “Postgre” diye isimlendirenler ceza aldılar :)
Kurs içeriği SQL veya veritabanı tasarımı değildi. SQL komutlarına az çok hakimim zaten.
Tasarım da zaten bilgim olan konulardan biriydi. Böyle olması benim de işime geldi.
Veritabanı yöneticiliği sandığımdan da farklı bir olaymış. Ama zevkli tarafı da var.
Bir de oraya tıkla, şunu ekle, bunu yap yerine sadece terminalden işlemleri gerçekleştirdik. psql gerçekten çok güzel bir araç.
Kursun sonunda da asenkron replikasyon yaptık. Postgresql in mimarisi hakkında da bilgi sahibi olduk.
Benim açımdan dediğim gibi çok zevkli ve çok verimli geçti. Anlamakta hiç zorlanmadım.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Malesef yorgunluktan dolayı sadece üç seminere katılabildim. Zaten seminerlerin son gününe katılamayacaktık.
İlk gün Linux sunucu yönetimi kursuna katıldım. Malesef bildiğim konulardı.
Daha sonra sesini duymayı özlediğim Hakan Uygun’un alfresco seminerine katıldım.
Elektronik imza da konu olduğu için baya zevkli geçti. Diğer seminer de tabiki Melih Sakarya’nın kurumsal java seminerleriydi.
Gelmişken Melih Sakarya ile tanışmadan gitmeyelim dedik. Otobüsümüz ile seminer bitişi arasında 1 saat vardı.
Melih Sakarya tanışmak istediğim Javacılardan biriydi. Bu sayede tanışmış oldum.
Aynı zamanda seminer de kurumsal teknolojilerle beraber PrimeFaces’i tanımış olduk.
JSF ve Primefaces konusunda ilerlemeye karar verdim. Melih hoca ile sohbetimiz yarım saate mal oldu.
Otobüse zar zor yetiştik ama değdi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;ui right floated bordered medium image content-image&#34; src=&#34;https://omerozkan.net/images/post/akademik-bilisim-13/postgres-kursu2.jpg&#34;
     alt=&#34;Postgresql sınıfı&#34; /&gt;
Antalya ise kışın havanın tutarsızlığı dışında çok güzel bir şehir.
O sahili, denizi gördükten sonra İskenderun’daki ne diye düşündüm :).
Kurslardan fazla gezmeye fırsatımız olmadı. Açıkçası yorgunluk yüzünden pek de gezmek istemedim.
Benim aklım daha çok teknolojideydi her zamanki gibi. Ama nerdeyse hiç bir zamanımızı boş geçirmedik.
Bu yüzden de seminerler için baya yorgun düştük. Daha sonra aramıza Adem* ve son gün Vahdet* katıldı.
Nursel ile de nerdeyse her gün kavga ettik :) . Korelilerle sohbetimiz de güzeldi ;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Akademik bilişim benim için gerçekten çok eğlenceli geçti. Özellikle okulun ve sınavların bütün stresini atmamı sağladı.
Aynı zamanda yeni arkadaşlar edindik. Bu tür etkinlikler benim için çok faydalı ve çok eğlenceli geçiyor.
Okulda yaşadığım bütün stresin, sıkıntının değeceğini görüyorum.
Bu arada Özgür Yazılım A.Ş. yöneticileri (Hakan Uygun ve Doruk Fişek) benimle özel olarak ilgilendiler.
İlgilerinden dolayı gerçekten onur duydum. Postgresql kursundan sonra yazılım geliştirmeyi ne kadar çok sevdiğimi farkettim.
Kariyerim konusunda doğru bir tercih yaptığım için mutluyum. Özellikle Java seminerinde bunu daha çok anladım.
Tabiki veritabanı yöneticiliği de benim için yazılım geliştirmek kadar olmasa da çok zevkli bir meslek.
Zamanım kalırsa bu konuda da uzmanlaşmaya çalışacağım.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Linux Yaz Kampı - 2</title>
      <link>https://omerozkan.net/linux-yaz-kampi-2/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Jul 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://omerozkan.net/linux-yaz-kampi-2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Bolu&amp;rsquo;da yaz kamp devam ederken, teorik eğitim sona ermişti. Artık kod yazmanın zamanı gelmişti.
Yazacağımız uygulama Tekir ön muhasebe projesiydi. Bu arada sınıftaki öğrenci sayısı da azalmaya başlamıştı.
Daha sonra ekiplere ayrıldık. Toplam 5 ekip vardı. Ben de controller (Java) sınıfı yazmak istediğim için ekip4&amp;rsquo;te yer almak istedim.
Proje içerisinde kod satırı / gün sayısı hesabına göre az iş yapsak da Scrum çevik yöntemini uyguladık.
Ekip olarak biz de çok az iş vardı. Öncelikle basit bir temel ayar sayfası ve JournalEntry nesnelerini kontrol eden bir Api yazacaktık.
Ben tabiki Api yazan ekipte yer aldım. Ekibimiz 10 kişiydi, 6 kişi Api, diğer 4 kişi ise ekran sayfası üzerine yoğunlaştılar.
Başlangıçta çok hevesliydim. Teorik kısımda kafamda soru işaretleri olduğu için ekip içerisinde aktif olmak istedim.
İşe başlamadan önce  JournalEntry sınıfı ve ilişkili bütün sınıfların UML diyagramlarını çizerek Hakan Hoca&amp;rsquo;nın yanına gittim.
Detaylı bir şekilde neleri kontrol edip edemeyeceğimizi öğrendik.
Aslına bakarsanız oturup tek başıma 20dk da belki de daha kısa sürede bitirebileceğim bir işti :)
Fakat diğer ekip arkadaşlarımın daha iyi öğrenmesi amacı ile ben kod yazmak istemedim. 6 kişi ile bir yumurta taşıyacaktık.
Neyse işleri tam orta yerinden 2&amp;rsquo;ye böldük. 6 kişi, 3 er kişilik alt ekiplere bölünmüştü. Mehmet ve Nursel bizim ekipteydiler.
Öncelikle Nursel&amp;rsquo;i bilgisayar başına geçirdik. Mehmet ve ben de yanında yazdırmaya devam ediyorduk.
Nursel&amp;rsquo;den sonra Mehmet bilgisayar başına geçti ve işi kısa sürede bitirdik. Diğer alt ekip halen devam ediyordu.
Bu sefer ben geçtim bilgisayar başına refactoring konusunda sadece fikir sahibi olmama rağmen kendi kodlarımıza refactoring uyguladım.
Daha anlaşılır ve daha sade bir kod yapısı oluştu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diğer alt ekipte kendi kodlarını tamamladıktan sonra sınıfımız oluşmuş oldu.
Fakat bu controller sınıfının (JournalEntryApi) doğru yazıp yazmadığımızı test etmemiz gerekliydi.
Bunun için birim testleri uygulayacaktık (JUnit).
Test güdümlü yazılımı (Test Driven Development) çok merak ettiğim için baya sevinmiştim.
JournalEntryApi sınıfı ile ilgili bir detaya yer vermek istiyorum.
Hataları bir liste içerisinde tutuyorduk ki ekip5 de verilerin XML, SOAP, MQ gibi servislerle import edilmesini sağlıyordu.
Sonuçta hata varsa, hata kodlarına göre işlem yapmaları gerekmekteydi.
Hem testlerde rahat edebilmemiz için hem de ekip5&amp;rsquo;in işini biraz daha kolaylaştırmak amacı ile kendi hata modelimizi yazdık.
Bu modelimiz basit bir şekilde bir hata numarası ve hata açıklaması vardı. Testleri yaparken de sadece hata numarası ile yapacaktık elbette.
Hata modelini yazarken bir ekip arkadaşımız, bana laf sokmaya kalkınca moralim baya bir bozuldu. Sonuçta ben de bir yazılım geliştiricisi olmak için çalışan biriyim.
Yanlış da yapabilirim ki birçok hatam vardı elbette. Ama yine de kendi mesleğime,
kişiliğime laf sokulması kesinlikle kabul edemeyeceğim bir olaydır. Yine kendisini rezil etmemek için olayı açıklamayacağım.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Moralim bozulunca geri çekildim ve ne yapabilecekler diye uzaktan bekledim.
Ekip içerisindeki heyecanımın yok olduğunu ekiptekilerin bir kısmı farketti. Mehmet, JUnit ile ilgili güzel veriler edindi.
Kafama takılan birkaç şeyi ona sordum. Sami ise JUnit testi yazmaya çalışıyordu. Bu arada Hakan hoca JUnit&amp;rsquo;i nasıl kullanacağımızı basitçe anlatmıştı.
Günün sonunda kodları incelediğimde çok az kişinin uğraş verdiğini gördüm. Ben ise hayatımda hiç JUnit testleri yazmamıştım.
Kendi kendime bu iş başa düştü dedim. Tabiki Mehmet ve Nursel&amp;rsquo;e de (kendi ekibime) gelin başlayalım dedim.
Onların da işleri vardı. Saat akşam 8 civarıydı. Sen yaz sonra bize anlatırsın dediler.
Ben de oturdum, kendi test sınıfımı yazmaya başladım. Tüm sınıfın testini yapacaktım.
Fakat ekipteki arkadaşlar, &amp;ldquo;Tüm işi sen yaptın, bize bir iş bırakmadın.&amp;rdquo; dememeleri için kendi sınıfımı sürüm takip sistemine göndermedim.
Test sınıfını yazarken birçok hata düzelttim. Bunları gecenin 2sinde sürüm takip sistemine gönderdim.
Moralim bozulduğu için ayrıca ekipte bir sıkıntı çıkmasın diye başka iş almak istemedim.
Tabi bu konuda kampın son günü Hakan hocadan fırça da yedik.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yurttaki ortamımız da güzeldi. Oda arkadaşlarım ile güzel güzel sohbetler ettik, espriler yaptık.
Hatta ekip içerisindeki yaşadığım olayı onlara da anlattım baya bir güldük :)
Hepsine buradan çok teşekkür ederim onlardan çok şey öğrendim.
Bu arada öğrenci hayatım boyunca ilk defa bir yurtta kalmış oldum :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Başta yazılıma bakış açımı değiştiren Hakan Uygun ve kamp etkinliğini başlatan Mustafa Akgül hocamıza,
organizasyonda emeği geçen herkese, yaşadığım sorunlarla uğraşmaktan bıkmayan,
kurs içerisinde büyük sabır gösteren Deniz Korkmaz ve Umuthan Uyan&amp;rsquo;a,
özellikle kendi ekibimde ve beraber takıldığım Mehmet,
Sami ve Nursel&amp;rsquo;e bu güzel ortamı bana yaşattıkları için çok teşekkür ederim.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Linux Yaz Kampı - 1</title>
      <link>https://omerozkan.net/linux-yaz-kampi-1/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Jun 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://omerozkan.net/linux-yaz-kampi-1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Fatih projesinde yapacağım staja başlamadan önce faydalı olması amacı ile Linux Yaz Kampı&amp;rsquo;nda Java EE eğitimine başvurmuştum.
Sonuç olumlu olunca İskenderun&amp;rsquo;dan Bolu&amp;rsquo;ya yolculuk başladı. Otobüste tanıştığım İsmail Abi ile sohbetlerimiz sayesinde yol daha az sıkıcı oldu.
12 saat yolun ardından İzzet Baysal Üniversitesi&amp;rsquo;ne ulaştım.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kampın ilk günü tanışma, neler yapılacak vs. ile geçti.
2. gün ise Java EE&amp;rsquo;na giriş yaptık. Dersi anlatan Hakan Uygun, JSP, JPA, Hibernate, JSF gibi konuları teorik olarak anlattı.
Daha sonraki günler EJB, Maven, JBoss Seam gibi teknolojiler hakkında bilgi sahibi olduk.
Proje geliştirme sürecinde kullanacağımız araçları, Git, Redmine, Sonar gibi uygulamaları inceledik.
Eğitimin ilk 4 günü bu şekilde geçti. Zend Framework ile çalıştığım MVC sistemi sayesinde bazı konuları kolayca anladım.
Aslına bakarsanız birçok konuyu güzel bir şekilde anlasam da Java EE mimarisini tam olarak kavrayamadım.
Umarım proje geliştirirken bütün bu soru işaretleri yok olur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bolu hakkında da açıkçası beğendiğim tek şeyi iklimi oldu. Serin ve güzel bir havası var. Yaz için ideal bir şehir.
Fakat kampüs içinde yemekler gerçekten çok kötü. Zaten çok fazla alternatif yokç İnsanların damak tadı mı kötü bilemiyorum.
Üstelik yemekler bir hayli pahalı. Belki de Hatay gibi yemekleri çok güzel olan bir yerden geldiğim için de bana öyle gelmiş olabilir.
Bugün Abant gölüne gittik gezmek için. Piknik yapmak için güzel bir yer. Fakat baya sıkıldık.
Piknik yapmadığımız için 6 saat fazla geldi. Yemekleri üniversitedekilerden daha da pahalıydı.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Java EE eğitimi ön muhasebe yazılımı geliştirme ile devam edeceğiz. Proje geliştirirken çevik yöntemler (Scrum) kullanacağız.
Umarım en iyi şekilde katkı sağlarım.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bolu ve kamp hakkında ilk izlenimlerim bunlar. Daha sonra yazmaya devam edeceğim.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>