<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Genel Konular on Ömer Özkan</title>
    <link>https://omerozkan.net/kategori/genel-konular/</link>
    <description>Recent content in Genel Konular on Ömer Özkan</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>tr</language>
    <lastBuildDate>Wed, 18 May 2016 06:47:18 +0300</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://omerozkan.net/kategori/genel-konular/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Wordpress&#39;i Neden Bıraktım</title>
      <link>https://omerozkan.net/wordpressi-neden-biraktim/</link>
      <pubDate>Wed, 18 May 2016 06:47:18 +0300</pubDate>
      
      <guid>https://omerozkan.net/wordpressi-neden-biraktim/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Birkaç ay önce yeni tasarımla beraber hugo&amp;rsquo;ya geçtiğimi duyurmuştum. Bu yazıda&amp;rsquo;da neden artık wordpress kullanmadığımı
anlatmaya çalışacağım.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uzun süredir yazı yazmadığımı farkedince bunun nedenini araştırmaya başladım. Tabiki kişisel problemlerin de buna büyük
bir etkisi var. Yeni bir blog tasarımının beni bu konuda daha çok motive edeceğini düşündüm ve yeni bir tasarıma karar
verdim. Bununla beraber farklı bir yapıya geçmeyi düşünürken GoLang ile yazılmış Hugo&amp;rsquo;yu bir arkadaşımın tavsiyesi
üzerine inceledim ve denemeye karar verdim. Sonrasında bu site ortaya çıkmış oldu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wordpress&amp;rsquo;i kendi sunucumda host ediyordum. Yoğunluk içerisinde bunun bakımını yapmak, sadece wordpress dışında PHP
ve MySQL&amp;rsquo;in güncellemelerini takip etmek vs gibi işler beni bunaltıyordu. Bir güncelleme ile web sayfasının
çevrimdışı olduğu zamanlar bile oluyordu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kullanımıma göre Wordpress&amp;rsquo;in yazı yazmak dışında hiç bir özelliğini kullanmadığımı farkettim. Bunun dışında markdown
oldukça sevdiğim bir format. Markdown kullanırsam herhangi bir html editorü kullanma zorunluluğumu da ortadan kaldırıyordu.
Başlangıçta Wordpress&amp;rsquo;i markdown ile kullanmayı düşünüyordum. Fakat sonradan bu kararım da değişti.
Önyüz tasarımını değiştirmek zaten zamanımı alacaktı. Bu yüzden kullandığım sistemi de değiştirmek istedim. Ayrıca tüm yazıları markdown&amp;rsquo;a çevirerek
aynı zamanda yazıları da tekrar inceleme fırsatım olacaktı.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hugo&amp;rsquo;yu incelediğimde gereksinimlerimin nerdeyse tamamını karşılıyordu. Jekyll&amp;rsquo;da olduğu gibi markdown ile yazıyorsun.
Basit bir command-line ile html üretiyor. Özellikle yapısı ve özelliklerini beğendim.
Jekyll daha önce kullanmadım ama okuduğum kadarıyla birkaç problemi beraberinde getiriyor.
Hugo&amp;rsquo;nun da beğenmediğim bir çok özelliği olmasına rağmen gereksiminlerimi bir şekilde karşıladım.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hugo bir komut-satırı (command-line) aracı sunuyor. Hızlı bir şekilde derleme işlemini yapabildiği gibi değişiklikleri canlı olarak görmek için
 bir sunucu da ayağa kaldırabiliyor. Ayrıca komut satırından Web sayfa tamamen statik dosyalardan oluştuğu için istediğiniz yerde host edebilirsiniz.
 Github, Gitlab, Amazon S3 gibi.Yeni bir yazı yayınladığınızda otomatik yayınlanması için de ücretsiz servisler bulunmakta fakat ben Jenkins
ile bunu yapmayı tercih ettim. Yeni bir yazıyı bir git deposuna gönderdikten github üzerindeki başka bir depoya yüklenmesini
sağlıyorum bu şekilde yeni yazı yayınlanıyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eğer bir basit blogunuz varsa, git vb gibi kavramlarla aranız iyi ise ve sadece içerik üretmeye odaklanmak istiyorsanız hugo&amp;rsquo;yu tavsiye ederim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://gohugo.io/&#34;&gt;https://gohugo.io/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bir sonraki yazıda görüşmek üzere&amp;hellip;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bilgisayar Mühendisliği Kazananlara Tavsiyeler - Soru/Cevap</title>
      <link>https://omerozkan.net/bilgisayar-muhendisligi-kazananlara-tavsiyeler-sorular/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Sep 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://omerozkan.net/bilgisayar-muhendisligi-kazananlara-tavsiyeler-sorular/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://omerozkan.net/bilgisayar-muhendisligi-kazananlara-tavsiyeler/&#34;&gt;Bilgisayar Mühendisliği Kazananlara Tavsiyeler&lt;/a&gt; adlı bir yazı paylaşmıştım.
O yazıya çok fazla soru geldi.
Bazı sorular birbirinin nerdeyse aynısı sorular, bazı sorular ise zaten yazıda yer alıyordu. Lütfen öncelikle o yazıyı okuyunuz.
Ardından sonra yine bu soru cevap yazısını okuyun. Tabiki her zaman soru sorabilirsiniz. Fakat cevaplanmış sorulara tekrar
cevap vermeyeceğimi bilmenizi isterim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Soru - 1: X Üniversitesinin Bilgisayar Mühendisliği bölümünü tercih edeceğim bu bölüm nasıl? Mezun olduktan sonra iş bulabilir miyim?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bütün üniversiteleri ve nasıl bir eğitim verdiğini bilmeme imkan yok. Tercih edeceğiniz üniversiteyi kendiniz araştırıp
karar vermeniz gerekiyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Soru - 2: Bilgisayar mühendisliği mi yoksa başka bir bölüm mü?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yine bu soruya da cevap vermesi gereken kişi sizsiniz. Kendinizi en iyi kendiniz bilirsiniz.
Tercih edeceğiniz bölümleri araştırın ona göre kendiniz karar verin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Soru - 3: Merhaba ben 1. sınıf bilgisayar müh. öğrencisiyim. Algoritma dersi hakkında bir sorum olacaktı.
            Ben bilgisayarda gayet iyi kod yazabiliyorken önüme kağıt geldiğinde tıkanıp kalıyorum, kodları yazmak konusunda aşırı heyecanlanıyorum.
            Bildiğim şeyleri aslında bilmiyormuşum gibi gösteriyorum bir anda.
            Sınav sorularını çözerken aklından debug yapmak zorunda kalıyor insan.
            Bu konuda kendimi nasıl geliştirebilirim?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bu biraz da eleştiri olmuş sanıyorum. Bu sorunu her öğrenci yaşamıştır eminim. Heyecan yapmana gerek yok. Emin ol eğer
 bilgisayar başında başarılı isen kağıt üzerinde de başarabilirsin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Soru - 4: Okurken İngilizceyi geliştirmek için neler yapılmalı dil kursları yeterli olur mu?
          Sonuçta mühendisler için genel İngilizce çok yeterli olmayabilir.
          Son sorum mezun olduktan sonra kendini gelistirmis bir bilgisayar muhendisi iş sıkıntısı çeker mi?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bu soru biraz İngilizce seviyenize göre değişir. Eğer hiç İngilizce bilmiyorsanız kurslar önemli rol oynayacaktır.
İngilizce&amp;rsquo;niz orta seviyede ise eğer iyi bir kursa gitme imkanınız varsa gidin. Yoksa boş yere paranızı harcamayın. Kursla
öğrenmeye aktif öğrenme diyebiliriz. Bir de pasif öğrenme var. Kitap okuma, dizi izleme, yabancı kişilerle görüşme gibi aktivitelerle İngilizce&amp;rsquo;nizi
geliştirebilirsiniz. Teknik İngilizce konusunda da okuduğunuz teknik belgelerin veya kitapların hepsinde yer aldığı için bunları öğrenmeniz zor değil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Soru - 5: Şu an tercih yapmakla uğraşıyorum. Benim en çok istediğim bölüm diyetisyenlik ama okul birinciliğim olmasına rağmen puanım yetmeyecek gibi gözüküyor.
O yüzden bilgisayar mühendisliği yazmayı düşünüyorum ayrıca çok korkuyorum. Çünkü biyoloji dersine hayran birisi ve ezberci bir öğrenciyim.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bu soru 2. soru ile aynı aslında ama önemli olduğu için buraya ekledim. Burada benim takıldığım konu ezbercilik. Hiç bir
zaman ezberci olmayın. Biyoloji dersine hayransan bilgisayar mühendisliği bölümünü tercih etme bana sorarsan. Mühendislik
alanı arıyorsan biyomedikal mühendisliği gibi alanları tercih edebilirsin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Soru - 6: Bilgisayar mühendisliğinin dersleri zor olduğu söyleniyor. Bir vakıf üniversitesinde tam burslu da okuyabilirim. Ama
dersler yüzünden bursunu kaybedersin diyorlar. Yardımcı olur musunuz?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Derslerin zor olması tamamen derse giren öğretim görevlisine bağlı bir durum. Alan derslerinin zor olup olmamasını da pek önemsenmemeli
çünkü her halukarda iyi olmak zorundasınız. Ama şunu söyleyeyim dersler her türlü bir şekilde geçiliyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vakıf üniversitelerini tercih ederken yazıda da belirttiğim gibi tüm haklarınızı öğrenin. Bursunuzu kaybetmeniz büyük risk taşıyor.
Başka bir üniversiteye geçip aldığın dersleri saydırarak belki sınıf atlayabilirsin ama bu bir risk malesef. O yüzden iyi araştırın.
Örneğin Bilkent Üniversitesi hiç bir şekilde bursunuzu kesmiyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Soru - 7: Aslında iç mimarlığı daha cok istiyorum. Kocaeli Üniversitesi tutuyor. Şu anda egitim İngilizce değil dışardan
 İngilizce öğrensem bu açığı kapatabilir miyim? Çok bir farkı olur mu?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bir üniversitenin eğitimi İngilizce olması çok iyi İngilizce öğrenebileceğiniz anlamına gelmiyor. Eğer ki iyi bir İngilizce ile
 eğitim veriliyorsa büyük bir avantaj olur. Onun dışında elbette kendinde çalışarak bu açığı kapatabilirsin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Soru - 8: Bilgisayar mühendisliği tercih etmeyi düşünüyorum. İstanbul&amp;rsquo;da özellere gitmeli miyim yoksa puanımın yettiği Sakarya&amp;rsquo;da bir devlet üniversitesine mi?
 Ayrıca şimdiden çalışmaya başlamak için neler yapabilirim?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6. soruda vakıf üniversiteleri ile ilgili durumu açıkladım. Şehir konusuna gelirsek İstanbul&amp;rsquo;da öğrenci olmak güzel bir avantaj.
Bir çok etkinlik vs genelde İstanbul&amp;rsquo;da organize ediliyor.
Bildiğim kadarıyla Sakarya da İstanbul&amp;rsquo;a yakın. Bir alternatif olarak da düşünülebilir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diğer soruna gelirsek algoritma öğrenmeye başlayabilirsin. Ruby veya Python öğrenilmesi kolay dillerden biridir. Buna ek olarak
HTML öğrenebilirsin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Soru - 9: Gelecek sene staj yapacağım ama şimdiden nerelerde staj yapabilir diye araştırmaya başladım.
İskenderun&amp;rsquo;da herhangi bir bankada staj olabilir diye düşünüyorum.
Bilgisayar Mühendisleri bankalarda staj yaparken hangi pozisyonlarda çalışıyorlar acaba? Bilginiz var mı?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kesinlikle İskenderun&amp;rsquo;da bir yerde staj yapmanı tavsiye etmiyorum. Mutlaka İstanbul, Ankara veya İzmir&amp;rsquo;de iyi firmalarda staj
yapmaya çalışın. Bankaların şubelerinde mühendisliğe uygun bir pozisyon olacağını sanmıyorum.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Soru - 10: Bilgisayar mühendisliğini yeni kazandım da öncelikli olarak internetten C programlama ile mi başlamalıyım yoksa Java ile mi ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;İkisi ile de başlayabilirsin. Fakat iki programlama dili de farklı diller. Ruby veya Python gibi bir dil ile başlamak daha kolay olabilir.
Fakat Java ve C&amp;rsquo;yi de mutlaka öğren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Soru - 11: Bilgisayar mühendisliğini yani kazandım. Bir yıl hazırlık okumanın faydası oluyor mu?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;İngilizce yeterli değilse mutlaka okumalısın. Fakat okuduğun üniversitenin hazırlık eğitimine de dikkat et. Çünkü
eğer eğitim çok kötü ise 1 yılını boşuna harcamış olacaksın.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Soru - 12: İnşaat müh 1. sınıf öğrencisiyim ve bilgisayar mühendisliğinde çift analdal yapmak istiyorum.
Bana faydası olur mu ya da ikisi birden çok zor olur mu gibi düşüncelerim var.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eğer mezun olduktan sonra bilişim sektöründe çalışacaksan faydası olur elbette. Zor veya kolay olması tamamen bölümler
ile alakalı bir durum.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Soru - 13: Bilgisayar hakkında pek bişey bilmiyorum ama bilgisayar mühendisliğini seçtim ve hazırlık da seçmedim ama çok korkuyorum yapıp yapamayacağımdan.
Sizce hiçbir şey bilmeden de bu bölümü yapabilir miyim?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bilgisayar mühendisliği hakkında birşey bilmeden tercih yapman çok büyük bir hata olmuş.
Elbette yapabilirsin. Başlamak için birşey bilmene gerek yok. Fakat başladıktan sonra öğrenmek için çalışmalısın.
Mezun olduğunda yeterli bilgiye sahip olmamaktan korkmalısın.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Soru - 14: Bilgisayar mühendisligi 1. Sinif ogrencisiyim. Algoritma çalışacağım ama internette bulduklarımdan birşey anlamıyorum.
 Tek başına hocanın gösterdikleri de yetmiyor bildiğiniz güzel algoritma ornekleri veya kendinizin yaptigi örnekler var mi yardimci olabilirseniz çok sevinirim.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bunun için iyi bir kitapla başlayabilirsin. Ben algoritmayı lisede çeşitli kaynaklardan öğrendiğim için kendi çalışmalarımdan örnekler
veremiyorum. Bu konuda İngilizce kaynakları inceleyebilirsin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Soru - 15:  Ama görüyorum ki bilgisayar mühendisliği okumayan sırf ilgi alanına girdiği için sürekli bununla uğraşan ve çok başarılı olan binlerce insan var dünyada..
ve ben kendimin bunların yanında asla iyi olamayacağımı onlara yetişemeyeceğimi eğer bu bölümü okursam da üniversite
hayatımın olmayacağını tek uğraşımın bilgisayar olcağını düşünmeye başladım ve bunları düşündükçe gerildim.
Çünkü ben okursam eğer en iyilerinden biri olmak isterim ama duruma bakılırsa imkansız görünüyor.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Evet bu konuda iyi olmak için üniversite okumanın veya okumamanın pek bir önemi kalmıyor. Çünkü üniversiteler yeterli eğitim
vermiyor veya veremiyor. Hem diploma sahibi olup hem de kendini geliştirirsen işte o zaman daha önemli biri olursun.
Yazıda da bahsettiğim gibi bu hayatınızın bir parçası tamamı değil. Önemli olan zamanı iyi değerlendirmek.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Soru - 16: X üniversitesine bilgisayar mühendisliği okuyorum. Yazılım mühendisliğine nasıl geçiş yapabilirim?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bu soruya cevap verebilmem için X üniversitesinin web sayfasına gidip yatay geçiş koşullarını vs araştırmam gerekiyor.
Bunu kabul edersen benim değil senin yapman gerekiyor. İlk sorularda
bahsettiğim gibi ben tüm okulların herşeyini bilmeme imkan yok.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Soru - 17: Kişisel olmazsa size sorum, siz nasıl hallettiniz ingilizce olayını üniversitede hazırlık gördünüz mü?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Üniversitede hazırlık görmedim. Fakat lise hazırlıkta iyi bir eğitim aldım. Fakat bir süre sonra İngilizce&amp;rsquo;yi unuttum.
Üniversitede okuduğum yazılım kitapları, izlediğim diziler vs. tekrar bir seviyeye gelmemi sağladı. Daha ileri seviye
için kursa gitmeyi planlıyorum.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Soru - 18: Bilgisayar mühendisliğinde ileri derecede matematiğe gerek var mı? İngilizce bilmek şart mı olmasada olur mu?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;İleri dereceden kastın ne bilmiyorum ama o kadar ileri dereceye gerek yok. Fakat eğer ki matematik bilgisi
gerektiren bir projede yer alacaksan o zaman ihtiyacın olabilir. O tarzda firmaların sayısı da azdır. İngilizce bilmek şart.
İngilizce&amp;rsquo;n yoksa iyi bir mühendis olmana imkan yok.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Soru - 19: Yazılım mühendisliği ile bilgisayar mühendisliği arasındaki fark nedir?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cevap vermeden önce bütün bu yazdığım tavsiyelerin yazılım mühendisliği için de geçerli olduğunu belirteyim.
Bilgisayar mühendisliği çok geniş bir alan. Birçok konuyu yüzeysel olarak görüyorsunuz. Kişisel düşüncem bilgisayar mühendisi
ünvanı da günümüzde geçerliliğini yitirmiş bir ünvan. Yazılım mühendisliği ise bilgisayar mühendisliğinin bir alt dalı olmakla beraber
tek başına da bir mühendislik alanı olarak da ifade edilir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Üniversitelerde yazılım mühendisliği diye ayrı bir bölüm var. Tamemen yazılım alanında uzmanlaşmak isteyenler için bir alan.
En son incelediğimde burda öğretilen konuların bilgisayar mühendisliğinden çok farklı olmadığını gördüm. Normalde yazılım
mühendisliğine ait daha spesifik konuları içermesi gerekiyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diğer bir konu birçok kişi bilgisayar mühendisliği bölümü okuyup yazılım mühendisi ünvanını taşıyor. Ben kendimi hiç bir
zaman bilgisayar mühendisi olarak tanıtmadım veya görmedim. Ben bilgisayar mühendisliği bölümü mezunu bir yazılım mühendisiyim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bilgisayar mühendisliği mezunu olup da yazılım mühendisi olarak çalışma zorunluluğu da yok. Sistem yönetimi, ağ yönetimi gibi
alanlara da yönelebilirsiniz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Soru - 20: Bilgisayar mühendisliğini istiyorum ama lise 1&amp;rsquo;den sonra matematik görmedim zorluk çekermiyim?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Evet biraz zorluk çekersin fakat bu bir engel değil. Biraz daha çok çalışman gerekiyor. O da sadece matematik dersleri için.
Zaten lisede anlatılan matematiğin neredeyse tamamı ezber.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Soru - 21: Çevremdeki herkes çıkınca işsiz kalirsin diyor. Ben ne gerekiyorsa yapmaya hazırım. Ama şimdi sizce is bulmam zor mu?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Çevrendeki insanlara aldırma. Ben de bu bölümden ve iyi olmayan bir üniversiteden mezunum ve işsiz değilim :)
Eğer istekli ve azimliysen kimseye aldırma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Soru - 22: İngilizce bilgim çok az yaz tatilinde kurs almayı düşünüyorum. Üniversiteye başlamadan önce mi yoksa üniversitede 4 yıl içerisinde
mi öğreneyim?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;İngilizce&amp;rsquo;yi bir an önce halletmen gerekiyor. Üniversiteden önce bilmen sana üniversitede zaman kazandıracaktır. Bu
sayede zamanını başka şeylere ayırabilrisin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Soru - 23: Teknoloji fakültesini tercih etmeyi düşünüyorum. Mühendislik fakültesine gitmemiş olmam bir problem yaratır mı?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bildiğim kadarıyla şu anki yönetmeliklere göre mühendislik fakültesinden mezun olanlardan bir farkın yok. Yani mühendis ünvanına
sahipsin. Özel sektör için mühendis ünvanına sahip olman yeterli. İyi olduğun sürece fakültenin ne olduğuna kimse bakmaz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Soru - 24: Bilgisayar mühendisi herhangi bir çalışma için bilgisayar başında ortalama ne kadar vakit geçiriliyor.
Sizce bayanların zorlanacağı bir iş mi?
Birde açıkcası bende mezun olduktan sonrada iş bitmiyomuş gibi bir his uyandırdı yani üniversite biter bitmez işe başlanılır mı
yoksa yaşam boyunca bilgisayar mühendisi kendini geliştirmesi mi gerekir? Çok zihin yoruluyor mu acaba bu meslekte :)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eğer çok iyi bir mühendis olmak istiyorsan biraz fazla zaman harcamalısın. Üniversite biter bitmez işe başlayabilirsin.
Bayanların zorlanacağını zannetmiyorum ama duruma baktığımda genellikle erkek sayısı daha fazla. Fakat bayanların da
bu meslekte çok başarılı olduğunu gördüm. Sayının az olması da tamamen bayanlardan kaynaklanıdığını düşünüyorum.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Evet yaşam boyunca kendini geliştirmesi gerekiyor. Çünkü teknoloji de sürekli gelişiyor. Ayrıca bu benim için olumlu
bir yanıydı. Hayatım boyunca rutin bir işle uğraşamazdım :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fiziksel bir iş vücudu yoruyorsa bu iş de beyni yorar. Zamanı iyi kullanmak lazım. İyi dinlenmek
iyi uyumak da bu işin bir parçası. Hobi edinmek de oldukça önemli. Ben iş hayatı dışında yazılım da çalışıyorum.
Gitar da çalıyorum. Burda size cevap da yazıyorum :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Soru - 25: İyi günler 10 € karşılığı kendi alan adımız ile ilgili bir konudan bahsetmişsiniz.
Bu konu hakkında detaylı bir bilgi alabilir miyim?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10 euro değil 10 dolar. Bu normalde teknik bir soru normalde daha detaylı araştırman gerekiyor. Fakat kısaca bilgi vereyim.
Alan adları yani domain&amp;rsquo;ler internet üzerinde iletişim için kullanılan kısayollardır. Örneğin bir siteye ulaşmak istediğinde
internet tarayıcısına o sitenin adını yazarsın. &lt;strong&gt;&lt;code&gt;omerozkan.net&lt;/code&gt;&lt;/strong&gt; bunun bir örneği. Kendi web sayfan veya başka bir amaçla
alan adı sahibi olabilirsin. Daha önce alınmamış bir alan adını kendi adına tescil edip, uygun sunuculara yönlendirmen gerekiyor.
Bunun için senelik $10 bir ücret ödemen yeterli.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Soru - 26: Hedefim bilgisayar mühendisliği ama etraftan o kadar şey duydum ki artık bu meslekten soğumuş gibiyim öneriniz nedir?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aslında yazıda da belirttim. Kimseye aldırış etmeden hedefine ulaşmaya çalışmalısın. Çevrendeki bunu diyen insanların kaçı bilgisayar mühendisi?
Hatta onlara hangi dersleri gördüklerini bir sor bakalım cevap verebilecekler mi. Bizim ülkemizde malesef herkes bildiği bilmediği
her konuya yorum yapıyor. Ben tercih yapmadan önce de bir sürü şey söylediler. Kimseyi dinlemedim.
Mezun olduktan sonra da bir sürü şey söylediler. Tabiki yine dinlemedim. Şu anda yazılım firmasında çalışıyorum.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Soru - 27: Liseye yeni başladım. Bilgisayar mühendisliği okumayi hedefliyorum ama bilgisayarla ilgili pek fazla bir sey bilmiyorum. Ne yapmam lazım?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Öncelikle herşeyden önce derslerine çok önem ver. İyi bir üniversite okumak çok önemli. Ben derslerimde zaten çok başarılıyım.
Boş zamanlarımda birşeyler yapmak istiyorum dersen o zaman algoritma öğrenebilirsin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Soru - 28: Şu an hazırlık okumaktayım. Hazırlık dönemini online oyunlarla , dizilerle boş boş şeylerle geçirmek istemiyorum. Sizce bu süreçte neler yapabilirim kendimi çok iyi bir şekilde geliştirmek istiyorum.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;27. sorudaki cevabım gibi önceliğin İngilizce olsun. Bu konuda da okula bağlı kalma mutlaka kendin de birşeyler yap.
Fakat zamanının bir kısmını algoritma öğrenerek geçirebilirsin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Not: Bana soru sormak için buraya yorum olarak yazabilir veya eposta gönderebilirsiniz. Facebook üzerinden lütfen soru göndermeyiniz.
Aksi takdirde dikkate almayacağım.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bilgisayar Mühendisliği Kazananlara Tavsiyeler</title>
      <link>https://omerozkan.net/bilgisayar-muhendisligi-kazananlara-tavsiyeler/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Sep 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://omerozkan.net/bilgisayar-muhendisligi-kazananlara-tavsiyeler/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Merhabalar&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bu yazıyı ben 1. sınıfın sonunda kendi üniversitemde üniversiteye yeni başlayacak olanlara yani 1. sınıflara yazmıştım.
Daha sonra yazdığım yazıyı 2. sınıfın sonunda tekrar güncelledim. O zamanlar pek ilgi görmese de sonradan en çok okunan yazılarımdan biri oldu.
Birçok üniversitede okuyan öğrencilerden hatta ortaokul öğrencilerinden bile soru geldi.
Hepsine özenle ve sabırla cevap yazmaya çalıştım. Bu yazıyı sizden gelen sorularla yeniden düzenledim. Bu yazının fazla kişiye ulaşması
üzerimdeki yükü arttırmış oldu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Öncelikle aramıza hoş geldiniz demek istiyorum.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;neden-böyle-bir-yazı:b88f0655ccbb5ed535b1bfc2eafe37e2&#34;&gt;Neden böyle bir yazı?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Bir yazılımcının en önemli görevi kendinden sonra gelenlere ışık tutmasıdır. Bana da ışık tutan, yol gösteren yazılımcılar oldu.
Bu usta yazılımcılara hakkımı biraz olsun ödeyebilmek için böyle bir yazı hazırlıyorum.
Buradaki yazdıklarım üstadların bana olan tavsiyeleri ve okulda ve iş hayatında kendi tecrübelerimden oluşarak hazırladığım bir yazıdır.
Yazdıklarıma katılıp katılmamak sizin bileceğiniz bir konudur. Ben de sizin gibi öğrenciydim ve hedefime ulaşmak için çalışıyorum.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bu yazıyı 2. sınıfın başlarında yazmış, 3. sınıfta tekrar güncellemiştim. Şimdi ise üniversitede öğrenci değil, yazılım mühendisliği olarak
çalışıyorum. Fakat öğrenciliğim halen devam etmekte ve hiç bir zaman bitmeyecek&amp;hellip;
Çoğunlukla Java teknolojileri ile çalışmaktayım.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;bölüm-hakkındaki-söylentiler:b88f0655ccbb5ed535b1bfc2eafe37e2&#34;&gt;Bölüm hakkındaki söylentiler&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Geleceğin en parlak mesleklerinden birini seçtiniz buna emin olun. Özellikle çevrenizde bölümünüzü, mesleğinizi sürekli eleştirenler olacaktır.
Bunlara kulak asmayın. Bizim meslek konusunda da her kafadan bir ses çıkmaktadır. Bütün bunlar moralinizi bozmasın.
Aynı şeyleri ben de yaşadım. Eğer bilgisayar mühendisliği hakkında bilgi sahibi değilseniz mutlaka araştırın öğrenin.
Araştırmak ve kendi kendine öğrenmek sahip olmanız gereken bir özelliktir. Araştırmaya burdan başlayabilirsiniz :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Benim ilk yılımda elektrik-elektronik mühendisliği bölümünden bazı arkadaşlar malesef bu iki bölümü birbiriyle kıyaslamaya kalktı.
Bilgisayar mühendisliği, elektrik-elektronik mühendisliğinden ayrılan ve alanı genişleyen bir mühendislik dalı.
Ama artık tamamen farklı mühendislik alanıdır. Hatta çok geniş ve alt alanlara ayrılan genel bir mühendislik dalıdır.
Bilgisayar, elektronik veya diğer mühendislik dallarının birbirine üstünlüğü vs yoktur.
Onların olumsuz eleştirilerini de dikkate almayın.
Şunu da unutmayın 4 yıl çok kısa bir zaman. Ne kadar çok kendinizi geliştirirseniz o kadar kazanırsınız.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;haklarınızı-ve-imkanlarınızı-öğrenin:b88f0655ccbb5ed535b1bfc2eafe37e2&#34;&gt;Haklarınızı ve İmkanlarınızı Öğrenin&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Son tavsiyem mutlaka öğrenci olarak haklarınızı öğrenin ve ona göre davranın. Yönetmelikleri dikkatlice okuyun.
Öğrenci değişim programlarından, kampüs içinde sahip olduğunuz imkanlardan sonuna kadar kullanın.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;zamanınızı-iyi-değerlendirin:b88f0655ccbb5ed535b1bfc2eafe37e2&#34;&gt;Zamanınızı İyi Değerlendirin&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Üniversitede bir açıdan uzun bir açıdan kısa bir zamanınız var. 4 yıl az bir zaman değil. İş hayatına başladığınızda
zamanınız olağanüstü bir şekilde azalacak hayatınızda farklı sorunlara tek başınıza göğüs germek zorunda kalacaksınız.
O yüzden üniversitede zamanınızı iyi değerlendirin. Mutlaka bir hobi edinin. Sadece çalışmak bir süre sonra
bu işlerden sıkılmanıza sebep olacak sizi başarısızlığa sürükleyecektir. Yeri gelecek çalışacaksınız yeri gelecek hobinizle
uğraşacaksınız yer gelecek sosyal ortamlarda zaman geçireceksiniz. Bunlar bir zincirin halkaları gibidir. O yüzden
zamanınızı iyi değerlendirin. Mutlaka bir planınız olsun.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Birçok insan beni sürekli çalıştığımı zamanımı bunun dışında birşeye ayırmadığımı zanneder. Yanılıyorlar :)&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;dersler-ve-akademisyenler:b88f0655ccbb5ed535b1bfc2eafe37e2&#34;&gt;Dersler ve Akademisyenler&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Yaşadığım durumlardan biri de üst sınıfların göz korkutması oldu. Özellikle hocalar ve dersler hakkında.
İnanın bana herşeyi zamanında yaparsanız bu bölümü bitirmek, dersleri geçmek çok zor değil.
Kimse gözünüzü kesinlikle korkutmasın. Ama hocalar hakkında ipuçlarını da mutlaka dinleyin :)
Ne yapıp edin 1. sınıfta hiç ders bırakmayın. Özellikle 1. sınıf yaşayacağınız dönemler en kolay dönemlerdir.
Derslere baktığınızda genel olarak 2 veya hocasına göre 3 zor ders bulunmaktadır. Bunlardan en zoru bence Matematik dersidir.
Benim en kolay geçtiğim derslerden biridir aynı zamanda. Matematik dersini geçmek için çok detaylı bütün konuları bilmenize gerek yok.
Hepsini öğrenmeye çalışırsanız diğer önemli derslere zaman ayıramayabilirsiniz. Ayrıca 1. sınıfta ortalamanızı yüksek tutmaya çalışın.
Bütün dersleri geçmeye çalışın. Eğer ki 1. sınıfta ders bırakırsanız, 2. sınıfta daha fazla yüke sahip olursunuz.
Bu da sizin işlerinizi bir hayli zorlaştırır ve okulu uzatmanıza sebep olabilir. Devamsızlık yüzünden dersten kalmamaya dikkat edin.
Sonraki sene 2. sınıftan ders alamayabilirsiniz.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;ingilizce:b88f0655ccbb5ed535b1bfc2eafe37e2&#34;&gt;İngilizce&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Benim en büyük yaptığım hatalardan biri 1. sınıfta yan gelip yatmak oldu. 1. sınıf benim için oldukça kolay geçti.
Herşeyin başında İngilizce öğrenmeniz gerekiyor.
Bilişim sektörde çalışmak isteyen her aday kesinlikle İngilizce bilmek zorundadır.
İngilizce bilmeyen bir kişi çok az kaynağa sahip olur.
Gönül isterdi ki buna gerek kalmasın ama malesef yeterince Türkçe kaynak bulunmamaktadır. Kaynakların bir kısmı da ezber üzerine yazılmışlardır.
Ayrıca ilerde karşılaşacaksınız ki yazdığınız kodların evrensel olması size çok büyük avantaj sağlayacaktır.
Yazılan kodların herkes tarafından anlaşılması sizin başarınızı gösterir.
İngilizce yazarsanız hemen hemen bütün yazılımcılar sizin yazdığınız kodu okuyabilir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;İngilizce&amp;rsquo;nin diğer büyük önemi iletişim gücüdür. Yurtdışındaki yazılımcılarla anlaşmanızın tek yolu İngilizce bilmekten geçiyor.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;algoritma-ve-programlama-dersleri:b88f0655ccbb5ed535b1bfc2eafe37e2&#34;&gt;Algoritma ve Programlama Dersleri&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;En çok zaman harcamanız gereken ders kesinlikle &amp;ldquo;Algoritma ve Programlama&amp;rdquo; dersidir. Hatta bunu ders olarak görmeyin.
Öğrenince hayatınızda güzel bir şey kazanacağınıza emin olun.
Algoritma öğrenmek yeni başlayan yazılımcı adayları için zordur.
Çünkü farklı bir dünya içerisine giriyorsunuz. Aynı zorlukları biz de yaşadık. Şunu da unutmayın. Okulda derse girmek size
algoritma öğretmez. Algoritmayı kendiniz öğrenirsiniz. O yüzden okul dışında da mutlaka düzenli olarak algoritmaya zaman ayırın.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bu derste yapılan en büyük yanlış çoğu konuda olduğu ezber yapmaya çalışmaktır.
Mühendisliğin temeli mantığa dayanır. Ezber gözüyle bakarsanız sadece Algoritma değil ilerde karşılaşacağınız dersleri de geçemezsiniz.
O yüzden algoritma ve diğer derslerde mantığı öğrenmeye çalışın.
Her algoritma çözmenizde bakış açınız ve düşünce yapınız daha da güçlenecektir.
Algoritma öğrenmek başlangıçta beyninizi zorlayacaktır. Fakat çalıştıkça öğrenecek, öğrendikçe zevk almaya başlayacaksınız.
Ne kadar çok acı çekerseniz o kadar çok öğrenirsiniz. Tadını çıkartın.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zaten emin olun bir süre sonra herşey daha da kolaylaşacaktır. Hatta bir yerden sonra zevk alacağınızdan eminim. Ayrıca
programlama yapmak daha iyi hissetmenize farklı düşünme yetisi kazanmanıza sebep olur. Gelişmiş ülkelerde algoritma
ilkokullarda öğretilmektedir. Bizim ülkemizde de seçmeli ders oldu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algoritma çözerken başaramayacağınızı düşünebilirsiniz veya bu meslek bana göre değil diyebilirsiniz.
Hatta yeterince zeki olmadığınızı bile düşünebilirsiniz. Aklınızda bir sürü soru işareti oluşabilir.
Kesinlike buna izin vermeyin. Kesinlikle umutsuzluğa kapılmayın. Tüm insanların zekası aşağı yukarı aynıdır.
Bazı insanlar daha hızlı öğrenir. Fakat bir noktadan sonra herşeyi anlamaya başlayacaksınız. O noktadan itibaren hızlı bir
şekilde öğrenebilirsiniz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acı çektiğiniz zaman öğreniyorsunuz demektir. Acı çekmeden uzman olunamaz!
Ayrıca şunu belirteyim ki daha önceden programlama konusunda tecrübesi olan arkadaşlar olacaktır. (Ben de bunlardan biriydim.)
Onlar için bu ders gerçekten çok daha kolay olacaktır. Onlara bakıp moralinizi bozmayın. Siz çalışmanıza devam edin.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;meslek-seçimi:b88f0655ccbb5ed535b1bfc2eafe37e2&#34;&gt;Meslek Seçimi&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Size en güzel tavsiyelerimden bir tanesi kariyer planması yapmanızdır. 4 yıl sonra ne olmak istediğinizi düşünün.
Yukarda da bahsettiğim gibi bilgisayar mühendisliği çok geniş bir alandır.
Bence bilgisayar mühendisliği bir meslek dalı değil bir çok meslek dalını barındıran genel bir yapıdır.
Bölüm ile alakalı meslekleri yazacak olursam;
yazılım geliştiriciliği, yazılım mühendisliği, yazılım mimarlığı, sistem yöneticiliği, veritabanı yöneticiliği, akademisyen, proje yöneticisi
gibi daha sayamadığım bir sürü meslek dalı vardır. Size düşen bunlardan bir tanesini olabildiğince erken seçmenizdir.
Her konuda uzmanlaşmanız imkansız. Bunlardan birini seçip o konuda uzmanlaşmaya çalışmanız gerekmektedir. Aynı zamanda her konuda bilgi
sahibi olun.
Ayrıca teknoloji olarak da seçeneğiniz fazladır. Bunlardan da bir tanesinde ilerlemeniz size fayda sağlar.
Bu arada 1. sınıfta alan seçmek zorunda değilsiniz. İngilizce&amp;rsquo;nizi ve algoritmanızı geliştirin, derslerinizi gelecek yıl için temizleyin yeter.
Bu seçim bazen okul döneminde bazen de işe başladıktan sonra yapılır.
Ama bu alanlar hakkında detaylı bilgi sahibi olun. Bu arada bu alanlar okulda seçeceğiniz alanlar değildir.
Kariyeriniz için yapacağınız bir seçimdir. Şunu da belirteyim eğer yazılım yapmayı seviyorsanız bu işi ömrünüzün sonuna kadar yapın.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;diploma-ve-ortalamanın-önemi:b88f0655ccbb5ed535b1bfc2eafe37e2&#34;&gt;Diploma ve Ortalamanın Önemi&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Bir önceki yazımda diploma ve ortalamanın yazılım kariyerindeki durumundan bahsetmiştim. Bu düzenlemede bu konuyu biraz daha
detaylı açıklamaya çalışacağım. İlk olarak şunu söyleyeyim. Not ortalamanızın yüksek olması veya diplomanızın olması sizi
mühendis yapmaz. Sadece kağıt üzerinde mühendis olmuş olursunuz. Doktorlar ve avukatlara bakarsanız bir tıp mezunu doktor
olabilmek için sınava girip belli bir aşamadan geçmesi, yine aynı şekilde hukuk mezunları da avukat stajı yapmaları gerekmektedir.
Kağıt üzerinde mühendis olsanız da aslında sadece aday olmuş oluyorsunuz. Biz de staj yapıyoruz vs diyenler, yapılan stajların
çoğu verimsiz ve kısa süreli. Bazı okullarda dönem stajları yapılmaya başlandı. Güzel bir gelişme. Fakat yine yeterli olmayabilir.
Not ortalaması ve diplomadan önce kendinizi geliştirmeye önem verin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diğer bir açıdan bakarsanız diploma ve ortalama iş bulmak açısından önemlidir. Diplomanız kendi kişisel gelişimlerinizle beraber
güzel anlamlar kazanacaktır. Büyük firmalar CV&amp;rsquo;nizi üniversitenizi gördüğünde incelemek istemeyebilir. O yüzden liseli arkadaşlara tavsiyem
mutlaka sınavlara iyi çalışın. Bunun dışındaki üniversitelerde okuyan arkadaşlar kendinizi tanıtıp çevre edinmeniz gerekiyor.
Bunu da etkinlikler başlığı altında ayrıca anlatacağım.
Eğer ki iyi üniversitelerden mezun olmayacaksanız mutlaka ortalamanız 4 üzerinden 3 ün üstünde olsun.
Bunu yapmak zor değil. Ayrıca diploma Teknokent bünyesinde bulunan veya arge merkezi olan yerlerde önemi daha büyüktür.
Çünkü sigortanızı şirket değil devlet karşılar. Çalıştığınız şirket sizin için sigorta ödemeyeceği için
daha fazla maaş verirler. O yüzden okulu mutlaka bitirin.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;etkinlikler-ve-kurslar:b88f0655ccbb5ed535b1bfc2eafe37e2&#34;&gt;Etkinlikler ve Kurslar&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Öncelikle kesinlikle ücreti yüksek kurslara gidip paranızı harcamayın. O parayı yazılım kitapları veya daha iyi bir eğitime
ayırabilirsiniz. Hatta bir çok iyi yazılımcı öğrenciler için çok uygun fiyatlara kurslar açabilmektedir. Kısacası çalışmadan
sadece kursa gitmek de çözüm değil. Fakat kursa gidecekseniz lütfen faydalı kurslara para harcayın.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Etkinliklere de mümkün olduğunca katılım gösterin. Yolculuk yapmanız gerekse bile. Son zamanlarda yazılım topluluklarının
ve etkinliklerin sayısı artmış durumda. Hatta düzenleyebiliyorsanız kendi üniversitenizde de düzenlemeye çalışın. Size iki
güzel etkinlikten bahsedeceğim. İmkanınız varsa mutlaka Linux Yaz Kampı&amp;rsquo;na katılın. Yaz kampı her yıl yaz aylarında Bolu&amp;rsquo;da
organize ediliyor. Sadece linux konularında değil bir çok teknoloji hakkında kurslar açılmaktadır. Kurslar iki hafta sürmektedir.
Düşünsenize iki hafta birileri gelip size ücretsiz ders veriyor. Diğer bir etkinlik de Akademik Bilişim. Yaz kampı kadar uzun sürmese de her yıl düzenli
olarak yapılır. Konferans öncesi dört günlük kurslar düzenleniyor. Beni de bu etkinliklerde eğitmen veya öğrenci olarak görebilirsiniz :)
Ücretsiz kursların sayısı çok az olsa da birçok seminer ağırlıklı organizasyonlar düzenleniyor. Bu etkinliklere de elinizden geldiğince katılmaya çalışın.
Aynı zamanda etkinliklerde güzel bir ortama girip güzel insanlarla tanışma fırsatınız olabilir.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;farabi-erasmus-mevlana-ve-yatay-geçiş:b88f0655ccbb5ed535b1bfc2eafe37e2&#34;&gt;Farabi, Erasmus, Mevlana ve Yatay Geçiş&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Öğrenci değişim programları ve yatay geçiş de önemli bir konu. Öncelikle istediğiniz üniversiteye giremediyseniz,
yıl sonunda yatay geçiş hakkınız bulunmaktadır. Bunun için üniversitelerin yönetmeliklerini iyi okuyun. Diğer önemli konu ise
ders notlarınızı mümkün olduğunca yüksek tutun ve ders bırakmayın.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Erasmus ve Mevlana gibi programlar bir veya iki dönem, başka bir ülkede öğrenim görmenize olanak sağlar. Üstüne
burs alırsınız. Zaten İngilizce&amp;rsquo;niz iyi olacağına göre bu programa da başvurmayı ihmal etmeyin. Benim üniversitede
yapmayıp da pişman olduğum tek şey erasmus programından faydalanmamak oldu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Farabi ise yurt içi öğrenci değişim programıdır. Yine Erasmus da olduğu gibi bir veya iki dönem, başka bir üniversitede
öğrenim görmenize imkan sağlar. Ben son sınıfta Gazi Üniversitesi&amp;rsquo;nde öğrenim görmüştüm. Benim için güzel bir deneyim
oldu. Benim zamanımda her ay KYK&amp;rsquo;nın verdiği bursun 1.5 katı burs veriliyordu.
Bunun bir kısmını ders geçme durumunuza göre alabiliyordunuz. Şimdi ise burs miktarını azalttılar. Eğer ki iyi bir üniversitede
öğrenci değilseniz mutlaka bu programa başvurun. Üniversiteler İngilizce eğitim veriyorsa ve siz Türkçe eğitim yapan bir
üniversitede öğrenciyseniz sizden yeterlilik belgesi isteyebilir veya ayrıca yeterlilik sınavı yapabilir.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;blog-günlük:b88f0655ccbb5ed535b1bfc2eafe37e2&#34;&gt;Blog (Günlük)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Biz yazılımcı adaylarının internette en çok yaptığı şeylerden biri blog takip etmektir.
Uzmanlaşmak istediğimzi alanda uzman olan kişilerin bloglarını sık sık takip edin.
Hatta uzman olmasa bile ilgilendiğiniz alanla ilgili siteleri takip edin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sadece okumak ile kalmayın. Seviyeniz ne olursa olsun mutlaka bir günlük edinin. Günlük edinmek için herhangi bir para ödemenize bile gerek yok.
Ücretsiz servisler aracılığı ile blog edinebilirsiniz. Mutlaka kendi alan adınızı da tescil edin.
$10 gibi bir ücret karşılığında kendi alan adınızı alabilirsiniz.
Blog konusunda da yardım isterseniz eğer hiç çekinmeden bana e-posta yazabilirsiniz.
Blog&amp;rsquo;unuza yazacağınız yazılar, paylaşımlar sizin kibirlenmenizi önemli ölçüde engelleyecektir.
Bana göre kibir bir yazılımcının en büyük düşmanıdır. Sürekli blog tutmanız, öğrendiğiniz bilgileri pekiştirecek hem de
mülakatlarda avantaj sağlayacaktır.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;özgür-ve-açık-kaynak-teknolojiler:b88f0655ccbb5ed535b1bfc2eafe37e2&#34;&gt;Özgür ve Açık Kaynak Teknolojiler&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Sahipli yazılımlar hem pahalı hem de çoğunun kaynak kodları kapalıdır. Windows işletim sistemi bu tür yazılımlara örnek gösterilebilir. Özgür ve açık kaynak kodlu yazılımlar bir yazılımcı için çok önemlidir. Özellikle öğrenci olduğumuz için sahipli yazılımlara para vermek yerine korsan bir şekilde kullanıyoruz. Bir yazılımcı olarak yaptığımız en büyük yanlışlardan biridir bence. Özgür yazılımların büyük bir kısmı tamamen ücretsizdir. Ayrıca bu yazılımların kaynağına erişebilirsiniz. Bu tür yazılımları kendinize göre düzenleyip, düzenlediğiniz yazılımları paylaşabilirsiniz. Benim kullandığım bütün teknolojiler, işletim sistemi dahil ücretsiz ve en azından açık kaynak kodlu uygulamalardır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Size önemli bir tavsiye; Linux&amp;rsquo;u araştırın, öğrenmeye çalışın. Masaüstünde fazla kullanılmasa da sunucularda %80 gibi büyük bir pazar payına sahiptir. Ayrıca mezun olduğunuzda en az iki işletim sistemini biliyor olursunuz. İlla ki Windows diyorsanız o zaman windows işletim sisteminde özgür ve açık kaynak teknolojiler kullanın. İnanın özgür ve açık kaynak teknolojiler size çok şey katacaktır.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;ekip-halinde-çalışma:b88f0655ccbb5ed535b1bfc2eafe37e2&#34;&gt;Ekip Halinde Çalışma&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ekip halinde çalışmak çok önemlidir ve farklıdır. Okulunuzda yazılıma ilgi duyan arkadaşlarla mutlaka bir araya gelip birşeyler üretmeye çalışın. En azından yazılım hakkında konuşmanız bile birbirinize güzel şeyler öğretebilir. Ama malesef bazı arkadaşlar kendilerini çok üstün gördüğünden bu kişilerle birşeyler yapmak mümkün değil. Paylaşımcı olmayan kişilerden de kaçınmanızı tavsiye ederim. Ama eğer kafa dengi ve paylaşımcı birilerini bulursanız mutlaka ekip halinde birşeyler yapmaya çalışın. Bu size ekiple çalışma yetisi kazandıracaktır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hayatınızın yeni döneminde başarılar dilerim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Not: Bana soru sormak için buraya yorum olarak yazabilir veya eposta gönderebilirsiniz. Facebook üzerinden lütfen soru göndermeyiniz. Aksi takdirde dikkate almayacağım.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bu arada önceki sistemde gönderdiğiniz sorulardan genel sorular çıkartıp ayrı bir yazı olarak yayınladım.
Soru sormadan önce bu soruları inceleyiniz. Eğer ki sorunuz burada ve &lt;a href=&#34;https://omerozkan.net/bilgisayar-muhendisligi-kazananlara-tavsiyeler-sorular/&#34;&gt;soru cevap&lt;/a&gt; adresinde yer alıyorsa sorunuzu cevaplamayacağım.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://omerozkan.net/bilgisayar-muhendisligi-kazananlara-tavsiyeler-sorular/&#34;&gt;Soru ve cevaplara ulaşmak için tıklayınız&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>