<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Seyir Defteri on Ömer Özkan</title>
    <link>https://omerozkan.net/kategori/seyir-defteri/</link>
    <description>Recent content in Seyir Defteri on Ömer Özkan</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>tr</language>
    <lastBuildDate>Tue, 15 Mar 2016 05:48:56 +0200</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://omerozkan.net/kategori/seyir-defteri/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Yeni Tasarım Yeni Blog</title>
      <link>https://omerozkan.net/yeni-tasarim-yeni-blog/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Mar 2016 05:48:56 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://omerozkan.net/yeni-tasarim-yeni-blog/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Merhabalar&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uzun zamandır blog yazmıyordum. Bunun en büyük sebebi iş hayatı vs dışında yeni bir yapıya geçmek istememdi.
Bu yüzden öncelikle öncelikle hem tasarımı hem de blog altyapısı değiştirdim.
Yoğunluğun da verdiği etki yüzünden gecikmeli de olsa bugün yeni tasarımı yayınladım.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;İlk blogumu 2008 yılında yayınlamıştım. O zamanlar bloglar popüler olmaya başlamıştı. Bense sadece kendim için bir
web sayfası oluşturmak istedim. Daha sonra yazılım mühendisliği ile ilgilenmem ve üniversite ile birlikte birçok
içeriği çöpe atıp tekrar tekrar yeni yazılar yayınladım. Bu arada birçoğunun tasarımını da kendim yapıp front-end
implementasyonlarını da kendim yaptım. Bu blog da öyle :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Önceki tasarımı yaptığım zamanlar, mobil cihazlar popülerleşmeye başlasa da mobil siteler henüz popüler değildi.
Bootstrap CSS framework&amp;rsquo;u o zamanlar hatırlıyorum. Fakat genelde kendi stillerimi oluşturmayı tercih etmiştim.
Benim ilk front-end&amp;rsquo;le uğraştığım zamanlarda tablo ile yapılan sitelerin sayısı az değildi.
Mezun olduktan sonra o temayı yeniledim fakat yine mobil cihazlar için uygun değildi. Önceki temayı geliştirdikten
sonra tamamen back-end teknolojilerle ilgilendim. Uzun bir aradan sonra tekrar front-end e girdim. Normalde daha koyu
renkleri seviyordum bu tasarımda Sadık&amp;rsquo;ın da baskısıyla daha açık renkleri tercih ettim. Yine aynı şekilde sade bir
tasarım tercih ettim. Tamamen yazıyı okuma odaklı bir tasarım oldu. İlk defa bir CSS framework u Semantic UI&amp;rsquo;yu tercih ettim.
Artık günümüzde bu araçlar başarılı ve kesinlikle kullanılması gerekiyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bu değişimde altyapı da değişti. Şu an bu web sayfası tamamen statik dosyalardan oluşuyor. Evet Wordpress kullanmayı
bıraktım. Bir daha da kullanmayı düşünmüyorum. Php ile ilgili tek bağım da ortadan kalkmış oldu. Statik dosyalardan
oluştuğu için birçok yerde host edebilirim. Şimdilik github ile devam edeceğim. Bu arada gitlab&amp;rsquo;ın da bu konuda
başarılı olduğunu ve ücretsiz private depo verdiğini de söylemeden geçmeyeyim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bu arada içeriklerin bir kısmını da restore ettiğimi söylemeliyim. Bazı yazıları tamamen kaldırdım. Bazıları ise yenilenmek
üzere bekliyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bu benim yeni blogumda ilk yazım. Bundan sonra yazılımla ilgili birçok konuda paylaşımda bulunacağım. İlerde video da
paylaşmayı düşünüyorum. Çok yoğun bir insanım ama zaman buldukça paylaşım yapmaya devam edeceğim. Aynı şekilde bu tasarımda
farklı farklı değişikliklere uğrayabilir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bir sonraki yazıda görüşmek üzere&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bir Proje Hikayesi: Vipera</title>
      <link>https://omerozkan.net/bir-proje-hikayesi-vipera/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://omerozkan.net/bir-proje-hikayesi-vipera/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Öncelikle Vipera&amp;rsquo;nın ne olduğundan bahsedeyim. Vipera, bir sağlık sistemidir.
Çeşitli tıbbi cihazlar ile üretilen sağlık verilerini bir API üzerinden sisteme girilmesini sağlar.
Girilen bu verileri hekimlere sunarak hekimlerin hastalar hakkında karar vermesinde yardımcı olur.
Bir karar destek sistemidir. Hekimler kendi panellerinden grafikler üreterek hastanın sağlık durumunu takip eder.
Vipera, tanımlanan acil durum kuralları sayesinde de istenilen bildirim yöntemi ile (SMS ve Android Push Bildirimi halihazırda çalışmaktadır)
hekimlere bildirim gönderir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aslında hedefim Vipera&amp;rsquo;nın hekimin yerine karar vermesini sağlamak yani bir uzman sistem oluşturmaktı.
Fakat bunu yapabilmek oldukça zor ve maliyetli bir işti.
O yüzden üzerinde yapay zeka yöntemlerinin uygulanabileceği verileri öncelikle saklamak gerektiğine karar verdim.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;teknik-hedef:76ab7a0392d682cc69cc876ca4838d28&#34;&gt;Teknik Hedef&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Projenin bir de teknik bir hedefi vardı.
Java teknolojileri ile geliştirilmiş tamamen özgür teknolojilere sahip, esnek ve katmanlı bir mimariye sahip bir proje geliştirmekti.
Öğrendiğim yazılım araçlarını da etkin kullanmayı da hedeflemiştim.&lt;br /&gt;
Bitirme projesini bu şekilde yapmayı istedim. Proje konusunu ise danışmanım belirledi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Proje için Spring&amp;rsquo;i tercih ettim. Bunun asıl sebebi Spring&amp;rsquo;i öğrenmek istememdi.
Aynı zamanda Spring ile geliştireceğim proje Lightweight bir proje olacaktı.
Bununla birlikte gösterim katmanında JSF ve Primefaces, veri katmanında ise JPA&amp;rsquo;nın Hibernate implementasyonunu tercih ettim.
Defacto olan maven ve diğer araçları da kullandım.
Veritabanı olarak gömülü bir veritabanı yönetim sistemi olan HSQLDB&amp;rsquo;yi, asıl veritabanı yönetim sistemi  tercihim ise PostgreSQL oldu.
Veritabanı bağımsız olduğu için herhangi bir RDBMS kullanabilirdim.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;vipera:76ab7a0392d682cc69cc876ca4838d28&#34;&gt;Vipera?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Neden &amp;ldquo;Vipera&amp;rdquo; adını verdiğimi merak edenleriniz olabilir. Vipera, latince Engerek yılanı cinsi anlamına gelir.
Biyolojik bir isimdir. Sağlık ile ilgili bir proje geliştirdiğimden yılanların latince isimlerinden birini verebileceğimi düşündüm.
&amp;ldquo;Vipera&amp;rdquo; adını görünce proje adını belirledim.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;geliştirme-süreci:76ab7a0392d682cc69cc876ca4838d28&#34;&gt;Geliştirme Süreci&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Okul dönemin uzun bir zamanında yarı zamanlı olarak çalıştığım için projeye zaman ayırmam mümkün olmadı.
İlk dönem sonunda sadece giriş ekranını kodlayabilmiştim. Bahar döneminin sonuna projenin bitmesi gerekiyordu.
Projeye başlarken kullanıcı hikayeleri ve görevler listesi oluşturdum. Daha sonra bunları önceliklendirdim.
Daha sonra kullanıcı hikayelerinin implementasyonuna başladım. Katmanlı mimari oluşturmak pek zor olmasa da
birçok teknolojiyi bir arada kullanmak başlangıçta bazı problemlere sebep oldu.
Başlangıçta test güdümlü geliştirsem de zaman ve projenin birçok kısmı basit ve net çözümler olduğundan
test güdümlü geliştirmeyi bıraktım. Fakat birçok yerde temiz kod yazmaya çalıştım.
%100 e yakın dökümantasyon yazdım.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;tubitak-yarışması:76ab7a0392d682cc69cc876ca4838d28&#34;&gt;Tubitak Yarışması&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Zaman darlığında projeyi tamamlayamayacağımı düşünürken danışmanım
TUBİTAK tarafından düzenlenen Yazılım Projeleri Yarışması&amp;rsquo;na da katılmamı istedi.
Ben birçok kez katılmamayı düşünürken başvuru tarihinin sonuna yakın bir gecemi harcayarak ilgili belgeleri
hazırladım ve yarışmaya başvurdum.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yarışma için projenin yetişmeyeceğine kesin karar vermişken bir taraftan mezun olabilmek için sınavları geçmem gerekiyordu.
Ayrıca Vipera, bitirme projesi olduğundan bu dersi de geçmem gerekiyordu.
Projenin TUBİTAK&amp;rsquo;a teslimine 2 hafta kalmıştı.
O iki hafta sonunda finaller, ödevler, tez hazırlama gibi şeylerle karşılaşacağımdan kalan zamanım sadece 2 haftaydı.
Yarışma ile kendimi motive ederek projeyi tamamlamaya karar verdim.
Vizelerin yorgunluğunu henüz atamamışken gece gündüz projeyi kodlamaya devam ettim.
Son günde projeyi tamamladım fakat yarışma için video ve rapor hazırlamak gerekiyordu.
Video&amp;rsquo;yu montajlayıp izleyemeden TUBİTAK&amp;rsquo;a gönderdim. Rapor ise çok kötü haldeydi.
Elimden gelen bu kadar diyerek kötü internet bağlantısına ve verilen süreyi aşmama rağmen projeyi teslim etmeyi başardım.
Halen videoyu izleyip kendime gülüyorum :)&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;bir-yarışma-hikayesi:76ab7a0392d682cc69cc876ca4838d28&#34;&gt;Bir Yarışma Hikayesi&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Bitirme projesinin sunumundan bir gün önce final sergisine çağrıldığımı öğrendim. Final sergisine 1 hafta vardı.
Finallerin yorgunluğunu yine atamamışken bu sefer tekrar girişip bildirim sistemini geliştirdim.
Ayrıca afiş tasarımı vs. yaklaşık iki günümü almıştı.
Daha önce android e bulaşmaktan hep kaçmış biri olarak ilk defa bir android uygulaması geliştirdim ve
Vipera&amp;rsquo;nın bildirim sisteminin istemci tarafını yazdım.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yarışma açık kaynak kodlu uygulamalar kategorisinde yarışıyordum.
Bu kategorideki projeler, diğer kategorilere ve yarışmalara göre daha düşük kalıyordu.
Teknik  ve açık kaynak felsefesi açısından değerlendirildiğinde benim proje diğer projelerden üstündü.
Sunum için bize yaklaşık 7dk süre verildi. 45dklık bir semineri 75dk&amp;rsquo;da verebilen biri için oldukça kısa bir süreydi.
Üzerinde zaman harcayarak bu sürede sunumu tamamlamayı başardım. Sunumun sadece juriye yapılması,
serginin değerlendirilmemesi gibi yarışma birçok açıdan kalitesizdi.
Sunumu merak edenler yazının sonundaki slideshare sunumundan inceleyebilirler.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;25 Haziran&amp;rsquo;da yapılan ödül töreninde sonuçlar açıklandı ve Vipera üçüncü sırada yer aldı.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;teknik-açıdan-sonuçlar:76ab7a0392d682cc69cc876ca4838d28&#34;&gt;Teknik Açıdan Sonuçlar&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Vipera, geliştirmiş olduğum ilk proje olması sebebi ile benim için önemli bir yere sahip.
Yarışmada ödül almasından daha çok böyle bir projeyi kısa sürede geliştirebilmek benim için oldukça büyük bir öneme sahip.
Esnek bir yapıda geliştirme yaptığımdan dolayı yeni öğreneceğim Java teknolojilerini de bu proje üzerinde deneme şansım olacak.
Yine benim için en önemli avantajı, hatalarımı görmem oldu. Gördüğüm başlıca eksiklikler şöyle:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Gösterim katmanındaki Controller ile işletme katmanının görevlerini karıştırmak,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;LOG yazmak konusunda nerdeyse hiç birşey bilmiyor olmam,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nerede test yazılması ve nerede yazılmaması gerektiği konusunda eksiklikler,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tasarım desenleri,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Temiz kod!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Böyle bir projeyi geliştirmek zor olsa da beni motive ettiğini ve bugüne kadarki yazılım çalışmalarımın meyvesini aldığımı söyleyebilirim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;TUBİTAK yarışmasına katılmayı düşünenler için de en önemli tavsiyem mutlaka bilimsel bir proje ile başvurulması.
Jüri, projenin bilimsel olmasına herşeyden daha çok önem veriyor.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;güncelleme:76ab7a0392d682cc69cc876ca4838d28&#34;&gt;Güncelleme&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Bu yazının bu kısmını 7 Mart 2016&amp;rsquo;da yazıyorum. Projenin üzerinden nerdeyse 2 yıl geçmiş. Vipera benim üniversitede
öğrenmek istediğim konuları öğrendiğimin bir göstergesi oldu. Yukarda da bahsettiğim proje hatalarla dolu. Ne de olsa
o zamanlar mezun bile değildim. Projeyi öğrenme amacı ile inceleyecek olan arkadaşlar dikkatli olsunlar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kendi başınıza proje geliştirmenin birçok avantajı bulunmaktadır. Herşeyden önce kendi hatalarınızı kendiniz
görmüş olursunuz. Proje geliştirirken birçok bilgi de beraberinde gelir. Ekip halinde çalışırken ekibe uyumlu olmak
zorundasınız. Birşeyleri değiştirmeniz kolay olmaz veya doğru bildiğiniz konuları hem siz yanlış uygulayabilirsiniz
hem de danıştığınız kişiler yanlış biliyor olabilir. O yüzden mutlaka kendi başınıza bir proje geliştirin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Biraz gelecekten gelmiş gibi olacağım ama :) Merak edenler varsa yukardaki eksiklikler konusunda ne olduğunu da yazayım.
Gösterim katmanı ve İşletme katmanı sorunlarını projeden hemen sonra anladım. Kısaca özetlersem gösterim katmanı sadece
io olmalı. Asıl işleri işletme katmanı yapmalı. Log yazmak konusu da projeden projeye değişen bir durum. Fakat veri
değiştiren işlemlerde mutlaka info seviyesinde log yazmalısınız. Test konusunda da oldukça rahatım. Tasarım desenleri
projeden sonra çalıştığım ilk konu oldu. Tasarım desenlerini sorsanız şu an en çok kullanılanları anlatırım.
Fakat tasarım desenlerine tam olarak hakim olmak için tecrübe gerekiyor. Bu konuda ne seviyedeyim ben de bilmiyorum.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Temiz kod ise yine oldukça önemli. Bu konuda herhangi bir sorun yaşamıyorum. Hatta Akademik Bilişim 16 da &amp;ldquo;Temiz Kod&amp;rdquo;
kursu verdim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/omerozkan/vipera&#34;&gt;Projenin Kaynak Kodu&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;ui embed&#34;&gt;
    &lt;iframe src=&#34;//www.slideshare.net/slideshow/embed_code/key/9b7ywcaut6Jz2j&#34; width=&#34;595&#34; height=&#34;485&#34;
            frameborder=&#34;0&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34;
            style=&#34;border:1px solid #CCC; border-width:1px; margin-bottom:5px; max-width: 100%;&#34; allowfullscreen&gt;
    &lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;ui hidden divider&#34;&gt;&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Özgür Yazılım ve Kurumsal Java Semineri</title>
      <link>https://omerozkan.net/ozgur-yazilim-ve-javaee-semineri/</link>
      <pubDate>Mon, 27 May 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://omerozkan.net/ozgur-yazilim-ve-javaee-semineri/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;4 Mayıs 2013 tarihinde Mustafa Kemal Üniversite&amp;rsquo;sinde Özgür Yazılım &amp;amp; GNU/Linux ve KurumsalJava &amp;amp; Web Teknolojileri başlıklı seminerler verdim.
Katılım sayısı hava sıcaklığından dolayı düşük olsa da yine de istediğim seminer ortamını buldum.
Çünkü öğrenmek isteyenler olunca ben de elimden geleni yapmak istedim. Çoğunluk 1. sınıf öğrencilerinden oluşmaktaydı.
Bu özgür yazılım semineri için güzel olsa da JavaEE semineri için dezavantajdı. Çünkü Java malesef okulumuzda 3. sınıfta anlatılıyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Öncelikle “Özgür Yazılım” semineri ile başladım. Özgür yazılımın ve açık kaynak yazılımların ne tür bir yazılım olduğunu
ve lisanslarından bahsettim. Özgür yazılımın doğuşunun hikayesini de anlattım.
Daha sonra GNU/Linux hakkında daha önce hiç Linux kullanmamış kişilere yönelik tanıtım gerçekleştirdim.
Bu seminer zamanında tamamlamayı başardım ancak JavaEE semineri hiç de öyle olmadı :)
Dinleyenlerin çoğunluğu 1. sınıf olduğu için Java teknolojilerinden bahsederken bazı kavramlar hakkında da bilgi vermek zorunda kaldım.
Örneğin persistence katmanında kullanılan teknolojilerden bahsederken ORM’nin ne olduğunu anlatmak zorunda kaldım.
Fakat beni baya yordu açıkçası. Süreyi de baya aşmak durumunda kaldım.
Seminerlerin sonunda ise söz verdiğim gibi “Test Güdümlü Geliştirme”yi de anlattım. Birlikte roman rakamları katası yaptık.
Katılımcıların hiç birinin Java bilmemesine rağmen, TDD’nin doğası gereği çok verimli geçti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hem katılımcılar için hem de benim için güzel tecrübe oldu.
Katılımcıların yazılıma bakış açısını değiştirdiğimi düşünüyorum.
En azından kurumsal java’yı tanıma fırsatı buldular. Umarım gelenler yazılıma hakkını vererek iyi bir yazılımcı olurlar.
Benim açımdan da çok iyi bir tecrübe oldu. Özellikle JavaEE seminerini detaylı bir şekilde anlatabildiğimi görerek birçok
konuda bilgi sahibi olduğumu anladım. Diğer taraftan da yaklaşık 4 saat ayakta kalmak da beni mahvetti.
Linux yaz kampında Hakan hocanın (Hakan Uygun) neler yaşadığını anlayabiliyorum :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sunumların içeriğinin birçoğunu &lt;a href=&#34;https://www.ozguryazilim.com.tr&#34;&gt;Özgür Yazılım A.Ş.&lt;/a&gt; firmasının yaptığı &lt;a href=&#34;http://topluluk.ozguryazilim.com.tr/sunumlar&#34;&gt;sunumlar&lt;/a&gt;dan
aldım. Seminerler konusunda da tavsiyelerini esirgemedikleri için burdan da teşekkür ediyorum.
Sunumları aşağıdaki linklerden edinebilirsiniz.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://omerozkan.net/sunumlar/ozgur-yazilim.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Özgür Yazılım ve Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://omerozkan.net/sunumlar/kurumsaljava.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Kurumsal Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;slideshare:9bca51cfe4f1f522d373652315ef8a90&#34;&gt;Slideshare&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;özgür-yazılım-ve-linux:9bca51cfe4f1f522d373652315ef8a90&#34;&gt;Özgür Yazılım ve Linux&lt;/h3&gt;

&lt;div class=&#34;ui embed&#34;&gt;
    &lt;iframe src=&#34;//www.slideshare.net/slideshow/embed_code/key/Jj95uRITPMjhv8&#34; width=&#34;595&#34; height=&#34;485&#34;
            frameborder=&#34;0&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34;
            style=&#34;border:1px solid #CCC; border-width:1px; margin-bottom:5px; max-width: 100%;&#34; allowfullscreen&gt;
    &lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;ui hidden divider&#34;&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;kurumsal-java:9bca51cfe4f1f522d373652315ef8a90&#34;&gt;Kurumsal Java&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;div class=&#34;ui embed&#34;&gt;
    &lt;iframe src=&#34;//www.slideshare.net/slideshow/embed_code/key/K1xxNf1LPcfYz4&#34; width=&#34;595&#34; height=&#34;485&#34;
            frameborder=&#34;0&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34;
            style=&#34;border:1px solid #CCC; border-width:1px; margin-bottom:5px; max-width: 100%;&#34; allowfullscreen&gt;
    &lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;ui hidden divider&#34;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bir Linux Hikayesi</title>
      <link>https://omerozkan.net/bir-linux-hikayesi/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Feb 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://omerozkan.net/bir-linux-hikayesi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Merhabalar&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uzun zamandır böyle bir yazı yazmayı planlıyordum. Özellikle çevremdeki insanlar neden Windows işletim sistemini kullanmadığımı,
 neden açık kaynak fanatiği olduğumu soruyorlar. Belki bu yazı biraz olsun bu sorulara cevap verebilir.
 Bilgisayar ile tanışmam aslında yaklaşık 3-4 yaşlarında oldu. O zamanlar babam askerlik şubesinde memur olarak çalışıyordu.
 Dolayısıyla bilgisayar kullanıyordu. İlk bilgisayarı orda görmüştüm.
 Babamın yanına gittiğimde oturup uzun uzun bilgisayar ekranına hayranlıkla bakardım.
 Aklımda kalan tek şey var o da bilgisayar mühendisliği mesleğini duymamdır.
 Çok net hatırlıyorum ki o zaman bilgisayar mühendisi olmaya karar vermiştim.
 Sonradan öğrendim ki o bilgisayarlarda Unix işletim sistemi çalışıyormuş.
 Çocukluğumda en sevdiğim oyuncağım Atari 2600 oldu. Özellikle babam River Raid oyununun hastasıydı. Merak edenler &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=pmPjsBDN9Xw&#34;&gt;buraya&lt;/a&gt;
 tıklayabilirler.
 İkinci sınıfa geldiğimde o zamanın en güzel oyuncağı Nintendo’nun 8 bit işlemcili NES oyun konsollarından birine sahiptim.
 Goal 3, en sevdiğim oyunlardan biridir. Arada sırada halen oynuyorum :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bilgisayar ile çok küçük yaşta tanışmama rağmen ekonomik sıkıntılar yüzünden çocukluğum bilgisayar ile geçmedi.
Hayalimde hep bir bilgisayar sahibi olmak vardı. Nitekim bu hayalim 2005 yılında gerçekleşti.
Ben o zamanlar lisede hazırlık okuyordum. O zamanlar Windows’un XP SP2 versiyonu vardı.
Bilgisayarımda da bu işletim sistemi yüklüydü. Derken 3. gün işletim sistemi göçtü :)
Aslında bu bana güzel bir işaret olmalıydı. Windows’la benim anlaşmam çok zor oluyordu.
Internet kullanmadığım halde sürekli windows işletim sistemi ile ilgili hep problem yaşıyordum.
Her seferinde kasayı alıp, windows kurdurmak yerine bu işi kendim yapmam gerektiğini anladım
ve işletim sistemini kendim kurmaya başladım.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kurulumu kendim yapmam da bu sefer benim canımı sıkmaya başlamıştı. Sürekli iş çıkıyordu bana.
Hem biraz donanım öğrenmek hem de bu tür sorunları yaşamamak için bir teknik serviste çalışmaya başladım.
Teknik serviste de işleri kavramam uzun sürmedi. Ayrıca bu sayede interneti de kullanmaya başlamıştım.
Özellikle hazırlık sınıfını çok verimli geçirdiğim için İngilizce sitelerde dolaşmak da çok zor olmuyordu.
Windows ile yaşadığım sıkıntılar başka çözümler aramamı sağladı. Yedek alma ve yükleme işlemleri yapmaya başladım.
Yanlışlıkla bütün HDD’yi sildiğim de olmuştur. Teknik serviste çalışırken bir bilgisayara bir Gelecek Linux kurmam istenmişti.
Yine dergilerden Linux’un bazı dağıtımları vardı. Bu CD’ler kurulan değil çalışan CD’lerdi.
Gelecek Linux’tan sonra Knoppix, Turkix gibi işletim sistemlerini denedim. Malesef her seferinde tekrar windows’a döndüm.
O zamanlar Türk işletim sistemi Pardus’u duymuştum. Özellikle veri kurtarmak için kullanıyordum.
Bilgisayarıma defalarca Linux dağıtımı kurdum fakat evimde internet bağlantımın olmaması yüzünden tekrar windowsa dönüyordum.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O zamanlar teknik serviste çalışırken web programlamaya ilgim vardı. Ücretsiz hosting servisleri alıp bu servislere Joomla ve Mambo kuruyordum.
O zamanlar Joomla, daha yeni Mambo’dan çatallanmıştı. Joomla’yı sevdiğim için PHP öğrenmeye karar verdim.
Joomla ile bir süre haşır neşir olduktan sonra babamın tayini çıktı.
Yeni çevre ve arkadaş da olmadığı için fırsat bu fırsatttır diyip 2 hafta boyunca bilgisayar başından kalmayarak PHP öğrendim.
PHP öğrenirken bir taraftan HTML diğer taraftan da SQL öğreniyordum.
İnternetim olmadığı için de internet cafelere gidip Php ile ilgili yaşadığım sorunlara çözüm arardım.
Bazen fonksiyon isimlerini alır USB belleğe atardım veya not defterime kaydederdim.
Eve gelip not aldığım şeyleri tekrar tekrar denerdim.
Şimdiki internete sahip ama hiçbir şeyi araştırmadan soru soranlara gerçekten çok üzülüyorum.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lise döneminde bir proje yarışmasına katılacaktım. Proje web tabanlı bir projeydi.
Fakat tek başıma yapacağım için CSS ve JavaScript öğrenmem gerekiyordu.
Yine dökümanları toplayıp Internet Explorer 6 üzerinde çalışmaya başladım.
Fakat ne acıdır ki bir türlü CSS öğrenemedim. Meğerki yazdığım kodlar yüzünden değil IE6 nın düzgün çalışmaması yüzündenmiş.
O projeyi sırf bu yüzden yapamadım. Hatta web programcılığından da baya bir soğumuştum.
CSS öğrenmem sırf IE6 yüzünden 2 yıl gecikmiş oldu.
Windows ile ilgili bir sürü dert olması da bunlara eklenince Microsoft firmasından nefret etmeye başladım.
O zamanlar da şunu düşünüyordum. Neden bir işletim sistemi kendini koruyamıyor? Neden antivirus vs gibi ek araçlara ihtiyacım var?
Hem bu kadar para ödeyip de neden bu kadar sıkıntı yaşıyorum derken bu sorular “Neden Linux kullanmıyorsun?” sorusuna geldi.
Fakat bunu başarmam için evimde internet bağlantısının olması gerekiyordu. Çünkü pardus u defalarca denemiştim.
Fakat internetin olmaması yüzünden pek etkin bir şekilde kullanamıyordum.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;İnternet ile bu kadar iş yapmama rağmen evimde internet bağlantım yoktu. Bu sorunu liseden mezun olunca çözdüm.
Fakat bir süre windows kullanmaya devam ettim. Windows, daha interneti doğru düzgün kullanamadan birkaç defa daha çöktü :)
Bilgisayarıma Windows ile beraber Pardus kurmuştum. Linux’a yeni başlayanlara hep Pardus öneriliyordu. Ben de bu öneriye kulak verdim.
Pardus’u yaklaşık 1 hafta boyunca kullanadım. Fakat Pardus’u da sevmedim.
Aslında bunun tek sebebi KDE’ydi.
Daha sonra Ubuntu 8.4 sürümünü edindim. 8.4 ve 8.10 derken sürekli windows kullandığımı bunun bana bir yararı olmadığını farkettim.
Linux’u hem öğrenmek hem de alışmak için kendi kendime 6 ay boyunca windows açmamaya söz verdim.
Linux’a bu sayede daha da aşina olacaktım. Ubuntu o zamanlar varsayılan olarak Gnome 2 ile geliyordu.
Gnome masaüstü yöneticisini gerçekten çok sevmiştim. Bilgisayarımda geçirdiğim o 6 ay bana birçok şey öğretmişti.
İşletim sisteminde aldığım hataların çözümlerini bulmak zor olmadı.
Bir de işin güzel tarafı işletim sistemini istediğim şekilde değişiklik yapabiliyordum. Yani bir nevi özgürdüm.
Özellikle terminalden işletim sistemi ile iligli işlemleri yapabilmek daha da sevdirmişti.
Nitekim artık bir Linux kullanıcısı olmuştum. Php ile yaptığım geliştirmeleri, linux ortamından yapıyordum.
Ayrıca bilgisayarımın donanımsal özellikleri iyi olmamasına rağmen işletim sistemi çok performanslı çalışıyordu.
Ayrıca virus derdi yoktu. Sürekli çöken, zamanla performans kaybı olan bir işletim sistemi de değildi.
Tabiki bir güzel tarafı daha vardı. O da ücretsiz olması.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Linux kullanırken özgür ve açık kaynak bir işletim sistemi kullandığımı bilmiyordum.
Bilgisayar mühendisliği bölümünü okumaya başladığımda bilgisayarımdaki Ubuntu ve Windows 7 işletim sistemi vardı.
2010 yılında Bilmök etkinliğine katıldım. Hakan Uygun‘un “Özgür yazılım öğrencilere ne kazandırır?”
başlıklı konuşması beni etkilemiş ve Linux’u da çok sevdiğimden özgür yazılımcı olmaya karar vermiştim.
Nitekim bu kararım beni özgür ve açık kaynak teknolojileri öğrenmeye yönlendirdi.
Bu teknolojilerin en güzel tarafı genellikle çoğu araçlar ücretsiz olmasıydı.
Aynı zamanda bu teknolojiler daha kaliteliydi. Linux işletim sisteminde Windows kadar sorun yaşamıyordum.
Diğer güzel bir tarafı bu teknolojilerin platform bağımsız olması her işletim sistemlerinde çalışabilmesidir.
Bu da benim için ayrı bir avantaj. 2. sınıfta .net öğrenmek yerine Java’yı tercih ettim.
Özellikle Java uzun zamandır öğrenmek istediğim bir teknolojiydi.
Özellikle web ortamını da sevdiğimden kurumsal java geliştiricisi olmaya karar verdim.
 Sınıfımda sadece Linux kullanan benden başka kimse yok. Ayrıca windows kullanmamam bazı kişilerden tepki de almama sebep oldu.
 Özgür yazılımı tercih ettiğim için de. Neymiş özgür yazılımcılar para kazanamıyormuş.
 Ben kazanayım da görsünler :) Bir yazılımın özgür olması ücretsiz olacağı anlamına gelmez.
 Fakat ben kimseyi dinlemedim. Şu an bilgisayarımda sadece linux işletim sistemi var. Gerçekten çok memnunum.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Linux ile ilgili herkesin bir hikayesi vardır. Ben de kendi hikayemi anlatmaya çalıştım.
 Özgür yazılımı tercih etmek konusunda da herkesin görüşü aynı değil. Kimisi politik, kimisi ücretsiz olması,
 kimisi kaliteli olması gibi tercih etme sebebi var. Benim tercih sebebim ise bütün sebeplerin hemen hemen hepsidir.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Akademik Bilişim 2013</title>
      <link>https://omerozkan.net/akademik-bilisim-13/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Jan 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://omerozkan.net/akademik-bilisim-13/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Akademik Bilişim, 1999 yılından beri INETD tarafından her yıl organize ediliyor.
Seminerler ve konferanslardan önce 4 günlük kurslar düzenleniyor.
Ben de bu yıl akademik bilişimde yerimi aldım.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Akademik Bilişim 13, Antalya Akdeniz Üniversitesi’nde yapıldı. Katılmayı çok istediğim etkinliklerden biriydi.
Yalnız bütünleme sınavları ile çakışması bizler için büyük bir problem oldu.
Fakat Akademik Bilişim için riske değer diye bazı bütünlemeleri bıraktım ve akademik bilişime katılmayı tercih ettim.
Kurs konusunda da kararsızdım. Çünkü birçok güzel kurslar vardı. Kurslar paralel olarak yapılıyor.
Bu yüzden sadece birini seçmek zorundasınız. Zamanda yolculuk yapabilsem muhtemelen geriye dönüp bütün kurslara katılmayı tercih ederdim :).
Kurslardan 3 tanesi uygun geldi: PostgreSQL, Android ve Clojure. Bir yazılımcı olduğum için Android ve Clojure daha ağır basıyordu.
Bir yandan da PostgreSQL öğrenmek istiyorum. Çünkü bitirme projemin veritabanı postgres olacak.
Android ise Javacı olmama rağmen framework’ünü sevmemiştim.
Android’i bu şekilde eledim. Fakat yine kararsız kaldım.
Ben de uzunca düşündüm ve veritabanı yöneticisi (DBA) olmak isteyen arkadaşların önünü kapatmama düşüncesi ile Clojure’u tercih ettim.
Özellikle fonksiyonel programlamayı öğrenmek istiyordum. Clojure zaten öğrenmek istediğim programlama dillerinden biridir.
Postgres’i de hem Devrim Gündüz’ü tanımak hem de veritabanını geliştirmek için düşünüyordum.
Clojure’a kayıt oldum fakat yeterli sayıda olmadığı için tekrar bir tercih yapmam gerekiyordu.
Hiç düşünmeden postgresi tercih ettim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antalya’ya birkaç arkadaş gidecektik fakat bütünleme sınavları ve diğer nedenlerden dolayı bana sadece İlhan* eşlik etti.
Oraya ulaşmak için otobüsü tercih ettik. Hep Antalya yolundan (Hatay-Antalya) kötü diye bahsederlerdi. Gerçekten öyleymiş.
Yol baya yorucu geçti. Antalya’ya vardığımızda Linux yaz kampında tanıştığım Nursel* ve arkadaşı Duygu* ile buluştuk.
Kayıt, yurda yerleşme vs derken, yağmurda baya bir ıslandık. Gece doğru düzgün uyuyamadığım için yorgun düşmüştüm.
Fakat bütün sınavlarım o gece açıklanması ve sonuçların olumlu olması kursa daha rahat katılmamı sağladı.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Öncelikle kurstan bahsedersem Devrim hoca sayesinde kurs baya eğlenceli geçti. Hem eğlendik hem öğrendik.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;ui left floated bordered medium image content-image&#34; src=&#34;https://omerozkan.net/images/post/akademik-bilisim-13/postgres-kursu1.jpg&#34;
     alt=&#34;Postgresql sınıfı&#34; /&gt;
Benim açımdan postgres kursu yazılımdan farklı konuları ele aldığımız için çok güzel geçti. Çünkü yeni şeyler öğrendim.
Bu arada PostgreSQL’in kısa adı POSTGRES’tir. “Postgre” diye isimlendirenler ceza aldılar :)
Kurs içeriği SQL veya veritabanı tasarımı değildi. SQL komutlarına az çok hakimim zaten.
Tasarım da zaten bilgim olan konulardan biriydi. Böyle olması benim de işime geldi.
Veritabanı yöneticiliği sandığımdan da farklı bir olaymış. Ama zevkli tarafı da var.
Bir de oraya tıkla, şunu ekle, bunu yap yerine sadece terminalden işlemleri gerçekleştirdik. psql gerçekten çok güzel bir araç.
Kursun sonunda da asenkron replikasyon yaptık. Postgresql in mimarisi hakkında da bilgi sahibi olduk.
Benim açımdan dediğim gibi çok zevkli ve çok verimli geçti. Anlamakta hiç zorlanmadım.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Malesef yorgunluktan dolayı sadece üç seminere katılabildim. Zaten seminerlerin son gününe katılamayacaktık.
İlk gün Linux sunucu yönetimi kursuna katıldım. Malesef bildiğim konulardı.
Daha sonra sesini duymayı özlediğim Hakan Uygun’un alfresco seminerine katıldım.
Elektronik imza da konu olduğu için baya zevkli geçti. Diğer seminer de tabiki Melih Sakarya’nın kurumsal java seminerleriydi.
Gelmişken Melih Sakarya ile tanışmadan gitmeyelim dedik. Otobüsümüz ile seminer bitişi arasında 1 saat vardı.
Melih Sakarya tanışmak istediğim Javacılardan biriydi. Bu sayede tanışmış oldum.
Aynı zamanda seminer de kurumsal teknolojilerle beraber PrimeFaces’i tanımış olduk.
JSF ve Primefaces konusunda ilerlemeye karar verdim. Melih hoca ile sohbetimiz yarım saate mal oldu.
Otobüse zar zor yetiştik ama değdi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;ui right floated bordered medium image content-image&#34; src=&#34;https://omerozkan.net/images/post/akademik-bilisim-13/postgres-kursu2.jpg&#34;
     alt=&#34;Postgresql sınıfı&#34; /&gt;
Antalya ise kışın havanın tutarsızlığı dışında çok güzel bir şehir.
O sahili, denizi gördükten sonra İskenderun’daki ne diye düşündüm :).
Kurslardan fazla gezmeye fırsatımız olmadı. Açıkçası yorgunluk yüzünden pek de gezmek istemedim.
Benim aklım daha çok teknolojideydi her zamanki gibi. Ama nerdeyse hiç bir zamanımızı boş geçirmedik.
Bu yüzden de seminerler için baya yorgun düştük. Daha sonra aramıza Adem* ve son gün Vahdet* katıldı.
Nursel ile de nerdeyse her gün kavga ettik :) . Korelilerle sohbetimiz de güzeldi ;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Akademik bilişim benim için gerçekten çok eğlenceli geçti. Özellikle okulun ve sınavların bütün stresini atmamı sağladı.
Aynı zamanda yeni arkadaşlar edindik. Bu tür etkinlikler benim için çok faydalı ve çok eğlenceli geçiyor.
Okulda yaşadığım bütün stresin, sıkıntının değeceğini görüyorum.
Bu arada Özgür Yazılım A.Ş. yöneticileri (Hakan Uygun ve Doruk Fişek) benimle özel olarak ilgilendiler.
İlgilerinden dolayı gerçekten onur duydum. Postgresql kursundan sonra yazılım geliştirmeyi ne kadar çok sevdiğimi farkettim.
Kariyerim konusunda doğru bir tercih yaptığım için mutluyum. Özellikle Java seminerinde bunu daha çok anladım.
Tabiki veritabanı yöneticiliği de benim için yazılım geliştirmek kadar olmasa da çok zevkli bir meslek.
Zamanım kalırsa bu konuda da uzmanlaşmaya çalışacağım.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hedefim Kurumsal Java</title>
      <link>https://omerozkan.net/hedefim-kurumsal-java/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Aug 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://omerozkan.net/hedefim-kurumsal-java/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Bilgisayar mühendisliği okuyan her öğrencinin veya mezunun bir alan seçmesi ve o alanda uzmanlaşması gerekir.
Her alanda uzmanlaşmak mümkün değildir. Bilgisayar mühendisliği çok genel bir alan.
Üniversitelerimizde malesef herşeyin temeli anlatılıyor.
Uzmanlaşmak için bir alan seçip o alanda okuldan bağımsız bir şekilde ilerlemek gerekiyor.
Mezun olduğumuzda ise 0. basamaktan başlıyoruz. Bütün bunların farkına varınca benim de bir seçim yapmam gerekti.
Bazı alanlarda çalışıp birşeyler öğrenmeye çalışınca hiç bir alanda ilerleme kaydedemediğimi farkettim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2. Sınıfın başlangıcında böyle bir arayışa girdim. “Hangi alanı seçmeliyim?”  sorusunu bütün bir yıl boyunca kendime sordum.
Seçim yaparken genelde mühendisler, piyasada en çok kullanılan teknolojilere, programlama dillerine doğru yöneliyorlar.
Tabiki de haklılar. Beni de piyasa oldukça etkiledi. Fakat bunun önünde seçmem gereken alan sevdiğim bir alan olması gerekiyordu.
Sevmediğim bir işte olgunlaşmam mümkün değildir. 3. sınıfa başlamadan kararımı verdim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;İlk teknik serviste çalışmaya başlamıştım. Başta oldukça zevkli gelse de bir süre sonra sıkılmaya başladım.
Ardından web siteleri yayınlamaya başladım. Daha sonra ilk “Merhaba Dünya”yı PHP ile yazdım.
Hemen ardından MySQL ile CRUD işlemleri gerçekleştirdim. Web o zamandan beridir benim için vazgeçilmez oldu.
O zamanlar web ve masaüstü programcılığı popülerdi. Nedense masaüstü programcılığına pek ilgim olmadı.
Web sayfaları oluşturmak daha zevkli geliyordu. Yine o zamanlar, GNU/Linux’a ilgi duymaya başladım.
Tabiki GNU/Linux’un içerisine girince açık kaynaklı ve özgür yazılımları kullanmaya başladım.
GNU/Linux, Windows işletim sistemine göre daha cazip geliyordu.
Başta alışmak için zorluk çeksemde performansı ve esnekliği ile benim için vazgeçilmez oldu.
Seçimlerimi etkileyen 2 önemli faktör; birincisi web ikincisi ise GNU/Linux oldu.
Bu yüzden Microsoft’un teknolojileri hiç ilgimi çekmedi. Java’nın ne olduğunu neler yapılabildiğini öğrendim.
Bu dil o zamanlar öğrenmek istediğim programlama diliydi. Lise hayatı böyle geçti.
Web sayfaları geliştirdiğim için HTML, CSS ve Javascript gibi teknolojileri de öğrenmek zorunda kaldım ve aynı zamanda web tasarım da yaptım.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Üniversiteye başladığım ilk yılda nesne yönemli programlama (Object-Oriented Programming) öğrenmeye başladım. C++ ile algoritmamı daha da geliştirdim.
C++ sevdiğim keyif aldığım programlama dillerinden biridir.
Veritabanı sistemleri çok ilgimi çektiğinden veritabanı ile ilgili bir dalda uzmanlaşmayı düşünüyordum.
Daha sonra mobil programlama öğrenmek istedim. Fakat çalışacak zaman ayırmadığım için mobil konusunda herhangi bir çalışma yapmadım.
Aslında bunun sebebi Java’yı bilmememden kaynaklanıyordu. Java ortamını ve programlama dilini öğrenmeye başladım.
Okulda öğrendiğim C# .Net hiç ilgimi çekmedi. Aynı şekilde masaüstü programcılığı da. O zamanlar Python da ilgimi çekmeye başlamıştı.
Hatta 6 bölüm Python kitabı okudum :) Java dili öğrenmeye devam ederken. Php ile MVC öğrenmeye başladım.
Zend Framework’ü tercih ettim. İşlerin ne kadar kolaylaştığını gördüm. Kararımı vermiştim: Java, Python, Ruby ve PHP.
2. Sınıfın bitmesine yakın bu kadar programlama dili yerine tek bir dil öğrenmeye karar verdim. Bu kararım Java oldu.
Java ile birçok şey öğrenirken Özcan Acar‘ı takip etmeye başladım.
Test güdümlü yazılım, refactoring, çevik yöntemler, tasarım şablonları vs derken yazılıma bakış açım değişmeye başlamıştı ve
katıldığım Linux yaz kampında JavaEE’yi yakından tanıma fırsatı buldum. Yazılıma bakış açım artık tamamen değişti.
Kendimi hiç böyle mutlu hissetmemiştim. Öğrenecek bir sürü güzel şeyler var.
Bir sürü programlama dili öğrenmek yerine kurumsal java ve java web teknolojilerinde uzmanlaşmak, kurumsal javanın derin sularında yüzmek istiyorum.
Proje yöneticiliği gibi alanları da düşündüm. İlerde bu alanda da belki çalışabilirim ama kesinlikle yazılımı bırakacağımı düşünmüyorum.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kararım tabiki kurumsal java oldu. Okul döneminin geri kalanında olmazsa olmaz yazılım prensipleri, test güdümlü yazılım,
çevik yöntemler, refactoring gibi konulara ayıracağım. JavaEE konusunda öğrenmeye devam edeceğim.
Veritabanı konusunda da fazla detaya girmeden PostgreSQL öğrenmek istiyorum.
Aynı şekilde JVM üzerinde çalışan Groovy programlama dilini de öğrenmek istiyorum.
Java ile geliştirirken groovy işime yarayabilecek araçlardan biri olduğunu düşünüyorum.
Programlama dillerini dostum olarak görürüm. En iyi dostum ise Java.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Linux Yaz Kampı - 2</title>
      <link>https://omerozkan.net/linux-yaz-kampi-2/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Jul 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://omerozkan.net/linux-yaz-kampi-2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Bolu&amp;rsquo;da yaz kamp devam ederken, teorik eğitim sona ermişti. Artık kod yazmanın zamanı gelmişti.
Yazacağımız uygulama Tekir ön muhasebe projesiydi. Bu arada sınıftaki öğrenci sayısı da azalmaya başlamıştı.
Daha sonra ekiplere ayrıldık. Toplam 5 ekip vardı. Ben de controller (Java) sınıfı yazmak istediğim için ekip4&amp;rsquo;te yer almak istedim.
Proje içerisinde kod satırı / gün sayısı hesabına göre az iş yapsak da Scrum çevik yöntemini uyguladık.
Ekip olarak biz de çok az iş vardı. Öncelikle basit bir temel ayar sayfası ve JournalEntry nesnelerini kontrol eden bir Api yazacaktık.
Ben tabiki Api yazan ekipte yer aldım. Ekibimiz 10 kişiydi, 6 kişi Api, diğer 4 kişi ise ekran sayfası üzerine yoğunlaştılar.
Başlangıçta çok hevesliydim. Teorik kısımda kafamda soru işaretleri olduğu için ekip içerisinde aktif olmak istedim.
İşe başlamadan önce  JournalEntry sınıfı ve ilişkili bütün sınıfların UML diyagramlarını çizerek Hakan Hoca&amp;rsquo;nın yanına gittim.
Detaylı bir şekilde neleri kontrol edip edemeyeceğimizi öğrendik.
Aslına bakarsanız oturup tek başıma 20dk da belki de daha kısa sürede bitirebileceğim bir işti :)
Fakat diğer ekip arkadaşlarımın daha iyi öğrenmesi amacı ile ben kod yazmak istemedim. 6 kişi ile bir yumurta taşıyacaktık.
Neyse işleri tam orta yerinden 2&amp;rsquo;ye böldük. 6 kişi, 3 er kişilik alt ekiplere bölünmüştü. Mehmet ve Nursel bizim ekipteydiler.
Öncelikle Nursel&amp;rsquo;i bilgisayar başına geçirdik. Mehmet ve ben de yanında yazdırmaya devam ediyorduk.
Nursel&amp;rsquo;den sonra Mehmet bilgisayar başına geçti ve işi kısa sürede bitirdik. Diğer alt ekip halen devam ediyordu.
Bu sefer ben geçtim bilgisayar başına refactoring konusunda sadece fikir sahibi olmama rağmen kendi kodlarımıza refactoring uyguladım.
Daha anlaşılır ve daha sade bir kod yapısı oluştu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diğer alt ekipte kendi kodlarını tamamladıktan sonra sınıfımız oluşmuş oldu.
Fakat bu controller sınıfının (JournalEntryApi) doğru yazıp yazmadığımızı test etmemiz gerekliydi.
Bunun için birim testleri uygulayacaktık (JUnit).
Test güdümlü yazılımı (Test Driven Development) çok merak ettiğim için baya sevinmiştim.
JournalEntryApi sınıfı ile ilgili bir detaya yer vermek istiyorum.
Hataları bir liste içerisinde tutuyorduk ki ekip5 de verilerin XML, SOAP, MQ gibi servislerle import edilmesini sağlıyordu.
Sonuçta hata varsa, hata kodlarına göre işlem yapmaları gerekmekteydi.
Hem testlerde rahat edebilmemiz için hem de ekip5&amp;rsquo;in işini biraz daha kolaylaştırmak amacı ile kendi hata modelimizi yazdık.
Bu modelimiz basit bir şekilde bir hata numarası ve hata açıklaması vardı. Testleri yaparken de sadece hata numarası ile yapacaktık elbette.
Hata modelini yazarken bir ekip arkadaşımız, bana laf sokmaya kalkınca moralim baya bir bozuldu. Sonuçta ben de bir yazılım geliştiricisi olmak için çalışan biriyim.
Yanlış da yapabilirim ki birçok hatam vardı elbette. Ama yine de kendi mesleğime,
kişiliğime laf sokulması kesinlikle kabul edemeyeceğim bir olaydır. Yine kendisini rezil etmemek için olayı açıklamayacağım.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Moralim bozulunca geri çekildim ve ne yapabilecekler diye uzaktan bekledim.
Ekip içerisindeki heyecanımın yok olduğunu ekiptekilerin bir kısmı farketti. Mehmet, JUnit ile ilgili güzel veriler edindi.
Kafama takılan birkaç şeyi ona sordum. Sami ise JUnit testi yazmaya çalışıyordu. Bu arada Hakan hoca JUnit&amp;rsquo;i nasıl kullanacağımızı basitçe anlatmıştı.
Günün sonunda kodları incelediğimde çok az kişinin uğraş verdiğini gördüm. Ben ise hayatımda hiç JUnit testleri yazmamıştım.
Kendi kendime bu iş başa düştü dedim. Tabiki Mehmet ve Nursel&amp;rsquo;e de (kendi ekibime) gelin başlayalım dedim.
Onların da işleri vardı. Saat akşam 8 civarıydı. Sen yaz sonra bize anlatırsın dediler.
Ben de oturdum, kendi test sınıfımı yazmaya başladım. Tüm sınıfın testini yapacaktım.
Fakat ekipteki arkadaşlar, &amp;ldquo;Tüm işi sen yaptın, bize bir iş bırakmadın.&amp;rdquo; dememeleri için kendi sınıfımı sürüm takip sistemine göndermedim.
Test sınıfını yazarken birçok hata düzelttim. Bunları gecenin 2sinde sürüm takip sistemine gönderdim.
Moralim bozulduğu için ayrıca ekipte bir sıkıntı çıkmasın diye başka iş almak istemedim.
Tabi bu konuda kampın son günü Hakan hocadan fırça da yedik.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yurttaki ortamımız da güzeldi. Oda arkadaşlarım ile güzel güzel sohbetler ettik, espriler yaptık.
Hatta ekip içerisindeki yaşadığım olayı onlara da anlattım baya bir güldük :)
Hepsine buradan çok teşekkür ederim onlardan çok şey öğrendim.
Bu arada öğrenci hayatım boyunca ilk defa bir yurtta kalmış oldum :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Başta yazılıma bakış açımı değiştiren Hakan Uygun ve kamp etkinliğini başlatan Mustafa Akgül hocamıza,
organizasyonda emeği geçen herkese, yaşadığım sorunlarla uğraşmaktan bıkmayan,
kurs içerisinde büyük sabır gösteren Deniz Korkmaz ve Umuthan Uyan&amp;rsquo;a,
özellikle kendi ekibimde ve beraber takıldığım Mehmet,
Sami ve Nursel&amp;rsquo;e bu güzel ortamı bana yaşattıkları için çok teşekkür ederim.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Linux Yaz Kampı - 1</title>
      <link>https://omerozkan.net/linux-yaz-kampi-1/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Jun 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://omerozkan.net/linux-yaz-kampi-1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Fatih projesinde yapacağım staja başlamadan önce faydalı olması amacı ile Linux Yaz Kampı&amp;rsquo;nda Java EE eğitimine başvurmuştum.
Sonuç olumlu olunca İskenderun&amp;rsquo;dan Bolu&amp;rsquo;ya yolculuk başladı. Otobüste tanıştığım İsmail Abi ile sohbetlerimiz sayesinde yol daha az sıkıcı oldu.
12 saat yolun ardından İzzet Baysal Üniversitesi&amp;rsquo;ne ulaştım.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kampın ilk günü tanışma, neler yapılacak vs. ile geçti.
2. gün ise Java EE&amp;rsquo;na giriş yaptık. Dersi anlatan Hakan Uygun, JSP, JPA, Hibernate, JSF gibi konuları teorik olarak anlattı.
Daha sonraki günler EJB, Maven, JBoss Seam gibi teknolojiler hakkında bilgi sahibi olduk.
Proje geliştirme sürecinde kullanacağımız araçları, Git, Redmine, Sonar gibi uygulamaları inceledik.
Eğitimin ilk 4 günü bu şekilde geçti. Zend Framework ile çalıştığım MVC sistemi sayesinde bazı konuları kolayca anladım.
Aslına bakarsanız birçok konuyu güzel bir şekilde anlasam da Java EE mimarisini tam olarak kavrayamadım.
Umarım proje geliştirirken bütün bu soru işaretleri yok olur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bolu hakkında da açıkçası beğendiğim tek şeyi iklimi oldu. Serin ve güzel bir havası var. Yaz için ideal bir şehir.
Fakat kampüs içinde yemekler gerçekten çok kötü. Zaten çok fazla alternatif yokç İnsanların damak tadı mı kötü bilemiyorum.
Üstelik yemekler bir hayli pahalı. Belki de Hatay gibi yemekleri çok güzel olan bir yerden geldiğim için de bana öyle gelmiş olabilir.
Bugün Abant gölüne gittik gezmek için. Piknik yapmak için güzel bir yer. Fakat baya sıkıldık.
Piknik yapmadığımız için 6 saat fazla geldi. Yemekleri üniversitedekilerden daha da pahalıydı.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Java EE eğitimi ön muhasebe yazılımı geliştirme ile devam edeceğiz. Proje geliştirirken çevik yöntemler (Scrum) kullanacağız.
Umarım en iyi şekilde katkı sağlarım.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bolu ve kamp hakkında ilk izlenimlerim bunlar. Daha sonra yazmaya devam edeceğim.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Üniversitede Yolun Yarısı</title>
      <link>https://omerozkan.net/yolun-yarisi/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Jun 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://omerozkan.net/yolun-yarisi/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Bilgisayar Mühendisliği bölümünde bir akademik yıl daha sona erdi ve böylece 3. sınıf öğrencisi olmuş oldum.
Aslında bu yazı kimseyi eleştirmek veya suçlamak değil özeleştiri yapmaktır.
İyi bir yazılım mühendisi olma yolundaki maceramın yarısında elime ne geçmiş bir bakalım.
Bu tablo ne öğrendiğimi kimseye değil kendime göstermektir.
Ne kadar az şey öğrendiğimi görmek ve yaptığım hataları bir daha tekrar etmemek içindir.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;1-sınıf:c8aaf05fbd3af9757414a9a329fbfcfc&#34;&gt;1. Sınıf&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Konular&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Algoritma konusunda gelişme&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hızlı ve etkin algoritma üretme&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nesne esaslı programlama temelleri&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;PHP-5 ve Mysqli Kütüphanesi&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Temel C++&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kitaplar&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Nesne Yönelimli C++ Kılavuzu (Robert Lafore)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Uzmanlar için PHP&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Kısacası 1. Sınıfta okul dönemi boyunca algoritma derslerindeki kolaylık ve rahatlık yüzünden resmen yattım.
Halbuki bu zamanı İngilizce ile değerlendirebilirdim. Malesef bunu yapmak yerine 1. sınıfı boş geçirdim.
Yukardaki 1 madde hariç hepsi yazın tatilde çalıştım. En azından bunu yapabildiğim için mutluyum.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2. Sınıf başlamadan önce bir karar verdim. 2. Sınıf özellikle bizim okulda en zor 2 dönemden oluşuyor.
Elektronik ve matematik derslerinin yoğunluğu insanı bunaltmaya yeter. Ayrıca şunu belirteyim bir matematik sevdalısıyımdır.
Buna rağmen böyle. Bu yüzden tüm sosyal etkinlikleri bıraktım. Kurucusu olduğum dergiyi, topluluktaki işleri vs.
2. Sınıfa başlamadan önce C# dersi göreceğimizi biliyordum.
Ben bu dili derste ne kadar öğrenirsem o kadardır diye düşünüp Java ve Python öğrenmeye karar verdim.
Kaynak arayışlarım bir süredir devam etti.
Aslına bakarsanız algoritma değil de hızlıca bir dili öğreten bir kitap istiyordum.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;İlk &amp;ldquo;Aramıza hoş geldin&amp;rdquo; diyen Fatih Karatana ile yoğun görüşmeye başladım. Tabi kaynak konusunda onun da görüşlerini istedim.
Tabiki de İngilizce kitapları önerdi. Aslına bakarsanız ilk başta baya moralim bozuldu.
İngilizcem iyi değildi çünkü. Oysaki lisede Serkan Hocam (Serkan Doğruer)  ne güzel öğretmişti İngilizce&amp;rsquo;yi.
Ama aradan 4 yıl geçince İngilizce&amp;rsquo;m kötü bir hale döndü. Ben de o gün bir karar aldım.
Ne olursa olsun gerekirse kitaptaki bilmediğim bütün kelimelere bakarım, geç öğrenirim belki ama
en azından İngilizce&amp;rsquo;mi biraz geliştiririm diye düşündüm.
İlk yaptığım şey kullandığım Ubuntu işletim sistemini İngilizce&amp;rsquo;ye çevirmek oldu. Ve çalışmalara başladım.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Başlangıçta çok zorlandım. Ama birçok teorik kelimeler öğrendim.
Ayrıca Java&amp;rsquo;yıda çok güzel bir şekilde öğrenmekle kalmadım aynı zamanda Deitel hocam sayesinde OOP&amp;rsquo;nin 4 temel özelliğini
(kapsülleme, kalıtım, soyutlama, polimorfizm) de tam olarak öğrenmiş oldum.
Daha sonra PHP ile MVC sistemlerine ilgi duyup Zend Framework konusunda birşeyler üretmeye çalıştım.
Başlangıçta güzeldi ama vizeler, finaller derken karanlık bir süreç başlamış oldu. Sadece bu kadar çalışabildim yazılıma.
Aslında çalışmadım! Sınav döneminde yaklaşık 1 ay çalışmayı bırakıp sınavlardan sonra devam edebileceğimi düşündüm.
Ama tam bir fiyasko oldu. Kitap okumayı bıraktıktan sonra toparlamak gerçekten çok zor oldu.
Toparladığım anda yine sınavlar… 2. Sınıfın da kısaca tablosuna bakarsak:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;2-sınıf:c8aaf05fbd3af9757414a9a329fbfcfc&#34;&gt;2. Sınıf&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Konular&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Nesne esaslı programlama&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Temel düzeyde MVC ve 3 katmanlı yazılım geliştirme&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Temel Java&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Birazcık daha İngilizce&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Başlangıç düzeyinde Zend Framework&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;HTML5 Uygulama&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kitaplar&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Deitel, How to Program Java&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Yazın okuyabileceğim diğer kitaplar&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Bir yazılımcı adayı yılda en az 6 yazılım kitabı bitirmek zorundaymış. Ben ise 1 yılda toplasanız 2.5 kitap ancak okumuşum.
Rezalet! Aynı zamanda ara sınavlarım da çok kötü geçmiş. Bu daha da moralimi bozmuştur. Moralimi bozan tabiki de aldığım notlar değil,
bu derslerden kalacak olmam sonucunda yazılım çalışabileceğim zamanları bu derslerle tekrar uğraşarak heba edeceğimdi.
Derken KurumsalJava.com web sayfasını gezerken seminerlere rastladım.
Özcan Acar tarafından verilen Bilge Programcı seminerleri ile ne öğrenmem gerektiğini keşfettim.
Bu programda öğrenilmesi gerekenler kuşaklara ayrılmış, bu kuşaklar karate kuşakları gibi renklendirilmişti.
Ayrıca test güdümlü yazılım, refactoring, çevik programlama gibi düşüncelerin, metodların varlığını öğrenince bir hayli sevindim.
KurumsalJava ve BilgeProgramci.com adreslerinden bu konuda bilgi edinebilirsiniz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bırakın yaz okulunu, bütünlemeye kalmaya bile tahammülüm yoktu. Çünkü yazılım öğrenmek istiyordum.
2 yılın hatasını telafi edebilmek ve daha fazla zaman kaybetme lüksüm yoktu.
Bu yüzden ilk defa derslere bu kadar sınavlara çalıştım ve çok şükür tüm dersleri başımdan saldım.
Artık yazılım çalışabilirim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Evet lisans öğretim hayatımın yarısı böyle geçti. Derslerden geçsem de yazılım konusunda 2 defa sınıfta kaldım.
Malesef geçen zaman bir daha geri gelmeyecektir. O yüzden bundan sonrası için daha çok çalışmalı, aynı hataları yapmamam gerekiyor.
Çünkü sadece 2 yıl kaldı. Bugün beyaz kuşak programcı olarak yoluma devam ediyorum.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>