<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Akademik Bilişim on Ömer Özkan</title>
    <link>https://omerozkan.net/etiket/akademik-bili%C5%9Fim/</link>
    <description>Recent content in Akademik Bilişim on Ömer Özkan</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>tr</language>
    <lastBuildDate>Sat, 02 Jan 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://omerozkan.net/etiket/akademik-bili%C5%9Fim/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>AB 16 Temiz Kod Kursu</title>
      <link>https://omerozkan.net/ab-16-temiz-kod-kursu/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://omerozkan.net/ab-16-temiz-kod-kursu/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Merhabalar&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bu yıl &lt;a href=&#34;http://sadikcetin.net/&#34;&gt;Sadık Çetin&lt;/a&gt; ile beraber, 30 Ocak – 2 Şubat arasında Aydın&amp;rsquo;da düzenlenecek
Akademik Bilişim konferans öncesi kurslar kapsamında Temiz Kod kursu vereceğiz.
Kurs tamamen ücretsiz olup herkese açıktır. Katılımcılar dilerlerse KYK yurtlarında da konaklayabilirler.
Kurs genel olarak clean code, refactoring ve test driven development konularını içermektedir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kayıt için: &lt;a href=&#34;https://kayit.ab.org.tr&#34;&gt;https://kayit.ab.org.tr&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kurs hakkında detaylı bilgiyi yazının devamında bulabilirsiniz.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;kurs-hakkında:71bbf2088587004e82981ef7c8a5324f&#34;&gt;Kurs Hakkında&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Bir yazılımın bakımını yapmak geliştirmekten daha zordur. Kod altyapısının temiz olması ürünün bakımını kolaylaştırır.
Bu açıdan temiz kod akımı yazılımda oldukça önemli ve popüler bir hale gelmiştir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Temiz kod üretebilmek ve yeniden yapılandırmak (refactoring) için gerekli kurallar ve teknikler Java programlama dili ve araçları
kullanılarak uygulamalı olarak anlatılacaktır.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;katılımcılar-için-ön-şartlar:71bbf2088587004e82981ef7c8a5324f&#34;&gt;Katılımcılar İçin Ön Şartlar&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Temel düzeyde nesne yönelimli programlama (OOP) bilgisi olan&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Okuduğunu anlayacak düzeyde İngilizce bilgisi olan&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Temiz kod ve yeniden yapılandırma (refactoring) gibi kavramlara meraklı&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Herhangi bir nesne yönelimli bir dil ile proje geliştiren,&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Tercihen Java programlama diline hakim kişiler hedeflenmiştir.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;katılımcılardan-istenenler:71bbf2088587004e82981ef7c8a5324f&#34;&gt;Katılımcılardan İstenenler&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Dizüstü bilgisayarlarının yanında getirmeleri,&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Sistemlerine JDK 8 (Java Development Kit) ve Eclipse for JavaEE (Mars) kurmaları gerekmektedir,
(Dileyenler IntellijIdea&amp;rsquo;nın topluluk versiyonunu kullanabilirler.)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;kontenjan:71bbf2088587004e82981ef7c8a5324f&#34;&gt;Kontenjan&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Kontenjan 16 kişi ile sınırlıdır.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;konular:71bbf2088587004e82981ef7c8a5324f&#34;&gt;Konular&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&#34;1-gün:71bbf2088587004e82981ef7c8a5324f&#34;&gt;1. Gün&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Temiz kod nedir?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kod Konvansiyonu (Code Convention)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;İsimlendirme&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fonksiyonlar / Metodlar&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Yorum Satırları&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kod Stili&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nesneler ve Veri Yapıları&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&#34;2-gün:71bbf2088587004e82981ef7c8a5324f&#34;&gt;2. Gün&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Exception / Error Handling&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sınıflar&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Üçüncü parti bağımlılıklar&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Yeniden yapılandırma (Refactoring)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Temel yeniden yapılandırma teknikleri&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Eclipse ile yeniden yapılandırma&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&#34;3-gün:71bbf2088587004e82981ef7c8a5324f&#34;&gt;3. Gün&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Testler ve JUnit&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Temiz Testler&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Test Güdümlü Geliştirme&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Örnek Uygulama: Bowling Oyunu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Test prensipleri (FIRST)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Örnek Uygulama: Video Store&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Testlerin temizlenmesi&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ürün kodunun temizlenmesi&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&#34;4-gün:71bbf2088587004e82981ef7c8a5324f&#34;&gt;4. Gün&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Kodu gözden geçirme (Code Review)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sistemler&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Temiz Mimari&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Eşli Programlama (Pair Programming)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Eşli Programlama Uygulaması: Roma Rakamları, Tenis Oyunu&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>AB 15 Java 101 Kursu</title>
      <link>https://omerozkan.net/akademik-bilisim-15-java-101-kursu/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Dec 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://omerozkan.net/akademik-bilisim-15-java-101-kursu/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Her yıl farklı bir üniversitede gerçekleşen Akademik Bilişim etkinliğine bu yıl Eskişehir Anadolu Üniversitesi ev sahipliği yapıyor.
Etkinlik 31 Ocak – 6 Şubat tarihleri arasında düzenlenecek. Konferans öncesi kurslar ise 31 Ocak – 3 Şubat arasında&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bu yıl Akademik Bilişim&amp;rsquo;de Java 101 başlıklı Java&amp;rsquo;ya başlangıç yapmak isteyenler için kurs vereceğim. Katılım tamamen ücretsizdir.
Katılımcılar isterlerse KYK&amp;rsquo;da konaklayabilirler.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;hedef-kitle:9a905544edc0e3221aa5eb3d7e338cbf&#34;&gt;Hedef Kitle&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Temel algoritma, veri yapıları ve temel düzeyde nesne yönelimli programlama bilgisi olan,&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Başka bir programlama dilini bilen ve Java&amp;rsquo;ya başlangıç yapmak isteyen,&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Uzun zaman önce Java ile tanışmış fakat ilerleyememiş, temiz ve hızlı bir başlangıç yapmak isteyenler kişiler için hedeflenmiştir.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Kurs sonunda katılımcılar nesne yönelimli programlama (Object oriented programming) öğrenip,
Java ile ilgili teknolojilerde kendilerini geliştirebilmek için temel oluşturacak bilgi birikimine sahip olacaktır.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;katılımcılardan-istenenler:9a905544edc0e3221aa5eb3d7e338cbf&#34;&gt;Katılımcılardan İstenenler&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Herhangi bir linux dağıtımı yüklü dizüstü bilgisayarını getirmesi (Sanal makine tercih edilmemelidir.
Mümkünse OpenSuse, Ubuntu veya Fedora dağıtımlardan biri tercih edilmelidir )&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Sistemlerine OpenJDK 7(veya üzeri) yüklemeleri&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Eclipse Luna (veya bir önceki sürümü Kepler) yüklemeleri gerekmektedir.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Not: Kurs sırasında herhangi bir yükleme işlemi yapılmayacaktır. O yüzden mutlaka yazılımların yüklü olması gerekmektedir.
Yazılım yüklemeleri için gereken döküman katılımcılara özel olarak eposta gönderilecektir.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;kontenjan-ve-kursiyer-seçimi:9a905544edc0e3221aa5eb3d7e338cbf&#34;&gt;Kontenjan ve Kursiyer Seçimi&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Katılımcı sayısı 30 ile sınırlandırılmıştır. Başvuru sayısı fazla olması halinde adaylara 3 gün içerisinde doldurması gereken anket gönderilecektir.
Cevaplanan anketler sonucunda kursa uygun olan katılımcılar seçilecektir.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;konular:9a905544edc0e3221aa5eb3d7e338cbf&#34;&gt;Konular&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&#34;1-gün:9a905544edc0e3221aa5eb3d7e338cbf&#34;&gt;1. Gün&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Java&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;JDK, JRE, JVM, Java Versiyonları&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Java ile İlk Program&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Veri Tipleri, Operatörler, String&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Döngü ve Koşul&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Sınıflar, Nesneler&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Construction&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Nesne Yönelimli Programlamaya Giriş&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Kapsülleme (Encapsulation)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Kalıtım (Inheritance)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&#34;2-gün:9a905544edc0e3221aa5eb3d7e338cbf&#34;&gt;2. Gün&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Polimorfizm&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Soyutlama (Abstraction)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Casting&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Interface &amp;amp; Abstract Sınıflar&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Statik ve Final&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&#34;3-gün:9a905544edc0e3221aa5eb3d7e338cbf&#34;&gt;3. Gün&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Exception Handling (Checked &amp;amp; Unchecked)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Diziler (Array)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Generic&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&#34;4-gün:9a905544edc0e3221aa5eb3d7e338cbf&#34;&gt;4. Gün&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Collections (List, Set, Map, Iteration)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Enumeration&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Mutable &amp;amp; Immutable&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Inner Class&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;String &amp;amp; StringBuilder&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;SOLID&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Kursa kayıt olmak için 1 Ocak 2015 tarihinden itibaren &lt;a href=&#34;http://ab2015.anadolu.edu.tr/&#34;&gt;http://ab2015.anadolu.edu.tr/&lt;/a&gt; adresinden yapabilirsiniz.
Kurs ile ilgili sorularınızı eposta ile sorabilirsiniz.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;diğer-kurslar:9a905544edc0e3221aa5eb3d7e338cbf&#34;&gt;Diğer Kurslar&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Akademik Bilişim&amp;rsquo;de 40&amp;rsquo;a yakın kurs düzenlenecektir.
Kurslarla ilgili detaylı bilgiyi &lt;a href=&#34;http://ab.org.tr/ab15/kurs.html&#34;&gt;http://ab.org.tr/ab15/kurs.html&lt;/a&gt; adresinden edinebilirsiniz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eskişehir&amp;rsquo;de görüşmek üzere&amp;hellip;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Akademik Bilişim 2013</title>
      <link>https://omerozkan.net/akademik-bilisim-13/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Jan 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://omerozkan.net/akademik-bilisim-13/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Akademik Bilişim, 1999 yılından beri INETD tarafından her yıl organize ediliyor.
Seminerler ve konferanslardan önce 4 günlük kurslar düzenleniyor.
Ben de bu yıl akademik bilişimde yerimi aldım.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Akademik Bilişim 13, Antalya Akdeniz Üniversitesi’nde yapıldı. Katılmayı çok istediğim etkinliklerden biriydi.
Yalnız bütünleme sınavları ile çakışması bizler için büyük bir problem oldu.
Fakat Akademik Bilişim için riske değer diye bazı bütünlemeleri bıraktım ve akademik bilişime katılmayı tercih ettim.
Kurs konusunda da kararsızdım. Çünkü birçok güzel kurslar vardı. Kurslar paralel olarak yapılıyor.
Bu yüzden sadece birini seçmek zorundasınız. Zamanda yolculuk yapabilsem muhtemelen geriye dönüp bütün kurslara katılmayı tercih ederdim :).
Kurslardan 3 tanesi uygun geldi: PostgreSQL, Android ve Clojure. Bir yazılımcı olduğum için Android ve Clojure daha ağır basıyordu.
Bir yandan da PostgreSQL öğrenmek istiyorum. Çünkü bitirme projemin veritabanı postgres olacak.
Android ise Javacı olmama rağmen framework’ünü sevmemiştim.
Android’i bu şekilde eledim. Fakat yine kararsız kaldım.
Ben de uzunca düşündüm ve veritabanı yöneticisi (DBA) olmak isteyen arkadaşların önünü kapatmama düşüncesi ile Clojure’u tercih ettim.
Özellikle fonksiyonel programlamayı öğrenmek istiyordum. Clojure zaten öğrenmek istediğim programlama dillerinden biridir.
Postgres’i de hem Devrim Gündüz’ü tanımak hem de veritabanını geliştirmek için düşünüyordum.
Clojure’a kayıt oldum fakat yeterli sayıda olmadığı için tekrar bir tercih yapmam gerekiyordu.
Hiç düşünmeden postgresi tercih ettim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antalya’ya birkaç arkadaş gidecektik fakat bütünleme sınavları ve diğer nedenlerden dolayı bana sadece İlhan* eşlik etti.
Oraya ulaşmak için otobüsü tercih ettik. Hep Antalya yolundan (Hatay-Antalya) kötü diye bahsederlerdi. Gerçekten öyleymiş.
Yol baya yorucu geçti. Antalya’ya vardığımızda Linux yaz kampında tanıştığım Nursel* ve arkadaşı Duygu* ile buluştuk.
Kayıt, yurda yerleşme vs derken, yağmurda baya bir ıslandık. Gece doğru düzgün uyuyamadığım için yorgun düşmüştüm.
Fakat bütün sınavlarım o gece açıklanması ve sonuçların olumlu olması kursa daha rahat katılmamı sağladı.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Öncelikle kurstan bahsedersem Devrim hoca sayesinde kurs baya eğlenceli geçti. Hem eğlendik hem öğrendik.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;ui left floated bordered medium image content-image&#34; src=&#34;https://omerozkan.net/images/post/akademik-bilisim-13/postgres-kursu1.jpg&#34;
     alt=&#34;Postgresql sınıfı&#34; /&gt;
Benim açımdan postgres kursu yazılımdan farklı konuları ele aldığımız için çok güzel geçti. Çünkü yeni şeyler öğrendim.
Bu arada PostgreSQL’in kısa adı POSTGRES’tir. “Postgre” diye isimlendirenler ceza aldılar :)
Kurs içeriği SQL veya veritabanı tasarımı değildi. SQL komutlarına az çok hakimim zaten.
Tasarım da zaten bilgim olan konulardan biriydi. Böyle olması benim de işime geldi.
Veritabanı yöneticiliği sandığımdan da farklı bir olaymış. Ama zevkli tarafı da var.
Bir de oraya tıkla, şunu ekle, bunu yap yerine sadece terminalden işlemleri gerçekleştirdik. psql gerçekten çok güzel bir araç.
Kursun sonunda da asenkron replikasyon yaptık. Postgresql in mimarisi hakkında da bilgi sahibi olduk.
Benim açımdan dediğim gibi çok zevkli ve çok verimli geçti. Anlamakta hiç zorlanmadım.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Malesef yorgunluktan dolayı sadece üç seminere katılabildim. Zaten seminerlerin son gününe katılamayacaktık.
İlk gün Linux sunucu yönetimi kursuna katıldım. Malesef bildiğim konulardı.
Daha sonra sesini duymayı özlediğim Hakan Uygun’un alfresco seminerine katıldım.
Elektronik imza da konu olduğu için baya zevkli geçti. Diğer seminer de tabiki Melih Sakarya’nın kurumsal java seminerleriydi.
Gelmişken Melih Sakarya ile tanışmadan gitmeyelim dedik. Otobüsümüz ile seminer bitişi arasında 1 saat vardı.
Melih Sakarya tanışmak istediğim Javacılardan biriydi. Bu sayede tanışmış oldum.
Aynı zamanda seminer de kurumsal teknolojilerle beraber PrimeFaces’i tanımış olduk.
JSF ve Primefaces konusunda ilerlemeye karar verdim. Melih hoca ile sohbetimiz yarım saate mal oldu.
Otobüse zar zor yetiştik ama değdi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;ui right floated bordered medium image content-image&#34; src=&#34;https://omerozkan.net/images/post/akademik-bilisim-13/postgres-kursu2.jpg&#34;
     alt=&#34;Postgresql sınıfı&#34; /&gt;
Antalya ise kışın havanın tutarsızlığı dışında çok güzel bir şehir.
O sahili, denizi gördükten sonra İskenderun’daki ne diye düşündüm :).
Kurslardan fazla gezmeye fırsatımız olmadı. Açıkçası yorgunluk yüzünden pek de gezmek istemedim.
Benim aklım daha çok teknolojideydi her zamanki gibi. Ama nerdeyse hiç bir zamanımızı boş geçirmedik.
Bu yüzden de seminerler için baya yorgun düştük. Daha sonra aramıza Adem* ve son gün Vahdet* katıldı.
Nursel ile de nerdeyse her gün kavga ettik :) . Korelilerle sohbetimiz de güzeldi ;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Akademik bilişim benim için gerçekten çok eğlenceli geçti. Özellikle okulun ve sınavların bütün stresini atmamı sağladı.
Aynı zamanda yeni arkadaşlar edindik. Bu tür etkinlikler benim için çok faydalı ve çok eğlenceli geçiyor.
Okulda yaşadığım bütün stresin, sıkıntının değeceğini görüyorum.
Bu arada Özgür Yazılım A.Ş. yöneticileri (Hakan Uygun ve Doruk Fişek) benimle özel olarak ilgilendiler.
İlgilerinden dolayı gerçekten onur duydum. Postgresql kursundan sonra yazılım geliştirmeyi ne kadar çok sevdiğimi farkettim.
Kariyerim konusunda doğru bir tercih yaptığım için mutluyum. Özellikle Java seminerinde bunu daha çok anladım.
Tabiki veritabanı yöneticiliği de benim için yazılım geliştirmek kadar olmasa da çok zevkli bir meslek.
Zamanım kalırsa bu konuda da uzmanlaşmaya çalışacağım.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>