<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Günlük on Ömer Özkan</title>
    <link>https://omerozkan.net/etiket/g%C3%BCnl%C3%BCk/</link>
    <description>Recent content in Günlük on Ömer Özkan</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>tr</language>
    <lastBuildDate>Fri, 18 May 2012 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://omerozkan.net/etiket/g%C3%BCnl%C3%BCk/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Yeni Kişisel Günlüğüm</title>
      <link>https://omerozkan.net/yeni-kisisel-gunlugum/</link>
      <pubDate>Fri, 18 May 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://omerozkan.net/yeni-kisisel-gunlugum/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Genelde hayatımızda olumsuz veya olumlu olaylarla karşılaşırsınız. Bu olay bakış açımızı veya yaşama biçimimizi değiştirir.
Herşeye sil baştan başlamak istersiniz. Yeni bir sayfa açıp, geçmişi unutmak istersiniz.
Ama aslında hiç bir zaman sıfırdan başlayamayız. Sadece şekil değiştiririz veya belki de o bile olmaz.
Benim için de buna benzer olaylar oldu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bundan önceki günlüğümün temasını yaklaşık 7 ay önce tasarlamıştım.
Ama malesef o günlüğe sadece 2-3 yazı girebildim. Bunun sebebi biraz tembellik biraz da yoğunluktan kaynaklandı.
Sürekli eski tema üzerinde değişiklik yapmak istiyordum. Niketim bu düşünce yeni bir tasarıma götürdü.
Sanırım yaşadığım olayların bir sonucu olarak da eskide kalan tüm içeriği tamamen sildim.
Artık daha profesyonel bir günlüğüm olsun istedim. Bunun için yoğunluğun arasında yeni tasarıma başladım.
Bunun sonucunda böyle bir çalışma ortaya çıktı. Umarım tasarımı beğenmişsinizdir.
Tabi Mici IE9&amp;rsquo;u yayınlayınca, HTML5 ile kodlayayım dedim. IE8 için de görebildiğim kadarıyla pek bir sıkıntı yok.
Ama sanırım biraz fazla kod yazdım. Bu da aslında front-end işlerinde o kadar da iyi olmadığımı gösterir :)&lt;br /&gt;
Bazı eksiklikler var ama onları da zaman buldukça düzelteceğim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Belki çoğu zaman kendim yazıp kendim okuyacağım yazıları.
Ama bunun bir önemi yok. Hiç olmazsa kendim için güzel bir yazılım günlüğü oluşturmuş olurum.
Neyse yeni bir yazıda görüşürüz :)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>