<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Wordpress on Ömer Özkan</title>
    <link>https://omerozkan.net/etiket/wordpress/</link>
    <description>Recent content in Wordpress on Ömer Özkan</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>tr</language>
    <lastBuildDate>Wed, 18 May 2016 06:47:18 +0300</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://omerozkan.net/etiket/wordpress/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Neden Wordpress&#39;i Bıraktım</title>
      <link>https://omerozkan.net/neden-wordpressi-biraktim/</link>
      <pubDate>Wed, 18 May 2016 06:47:18 +0300</pubDate>
      
      <guid>https://omerozkan.net/neden-wordpressi-biraktim/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Birkaç ay önce yeni tasarımla beraber hugo&amp;rsquo;ya geçtiğimi duyurmuştum. Bu yazıda&amp;rsquo;da neden artık wordpress kullanmadığımı
anlatmaya çalışacağım.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uzun süredir yazı yazmadığımı farkedince bunun nedenini araştırmaya başladım. Tabiki kişisel problemlerin de buna büyük
bir etkisi var. Yeni bir blog tasarımının beni bu konuda daha çok motive edeceğini düşündüm ve yeni bir tasarıma karar
verdim. Bununla beraber farklı bir yapıya geçmeyi düşünürken GoLang ile yazılmış Hugo&amp;rsquo;yu bir arkadaşımın tavsiyesi
üzerine inceledim ve denemeye karar verdim. Sonrasında bu site ortaya çıkmış oldu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wordpress&amp;rsquo;i kendi sunucumda host ediyordum. Yoğunluk içerisinde bunun bakımını yapmak, sadece wordpress dışında PHP
ve MySQL&amp;rsquo;in güncellemelerini takip etmek vs gibi işler beni bunaltıyordu. Bir güncelleme ile web sayfasının
çevrimdışı olduğu zamanlar bile oluyordu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kullanımıma göre Wordpress&amp;rsquo;in yazı yazmak dışında hiç bir özelliğini kullanmadığımı farkettim. Bunun dışında markdown
oldukça sevdiğim bir format. Markdown kullanırsam herhangi bir html editorü kullanma zorunluluğumu da ortadan kaldırıyordu.
Başlangıçta Wordpress&amp;rsquo;i markdown ile kullanmayı düşünüyordum. Fakat sonradan bu kararım da değişti.
Önyüz tasarımını değiştirmek zaten zamanımı alacaktı. Bu yüzden kullandığım sistemi de değiştirmek istedim. Ayrıca tüm yazıları markdown&amp;rsquo;a çevirerek
aynı zamanda yazıları da tekrar inceleme fırsatım olacaktı.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hugo&amp;rsquo;yu incelediğimde gereksinimlerimin nerdeyse tamamını karşılıyordu. Jekyll&amp;rsquo;da olduğu gibi markdown ile yazıyorsun.
Basit bir command-line ile html üretiyor. Özellikle yapısı ve özelliklerini beğendim.
Jekyll daha önce kullanmadım ama okuduğum kadarıyla birkaç problemi beraberinde getiriyor.
Hugo&amp;rsquo;nun da beğenmediğim bir çok özelliği olmasına rağmen gereksiminlerimi bir şekilde karşıladım.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hugo bir komut-satırı (command-line) aracı sunuyor. Hızlı bir şekilde derleme işlemini yapabildiği gibi değişiklikleri canlı olarak görmek için
 bir sunucu da ayağa kaldırabiliyor. Ayrıca komut satırından Web sayfa tamamen statik dosyalardan oluştuğu için istediğiniz yerde host edebilirsiniz.
 Github, Gitlab, Amazon S3 gibi.Yeni bir yazı yayınladığınızda otomatik yayınlanması için de ücretsiz servisler bulunmakta fakat ben Jenkins
ile bunu yapmayı tercih ettim. Yeni bir yazıyı bir git deposuna gönderdikten github üzerindeki başka bir depoya yüklenmesini
sağlıyorum bu şekilde yeni yazı yayınlanıyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eğer bir basit blogunuz varsa, git vb gibi kavramlarla aranız iyi ise ve sadece içerik üretmeye odaklanmak istiyorsanız hugo&amp;rsquo;yu tavsiye ederim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://gohugo.io/&#34;&gt;https://gohugo.io/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bir sonraki yazıda görüşmek üzere&amp;hellip;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>